<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3255">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Heinrich Frölich, 13. Oktober 1801</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3254/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3255"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Berlin</settlement>
                  <institution>Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz</institution>
                  <repository>I. HA Rep 94: Kleine Erwerbungen</repository>
                  <collection>IV.N.b.2</collection>
                  <idno>Bl. 27-30v</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die Antwort blieb aus, da Gentz den zu beantwortenden Brief zur Seite gelegt hat und in nicht findet. Gentz 
                     trägt sich mit dem Gedanken, Berlin zu verlassen, hängt sein Vorhaben aber nicht an die große Glocke. Die 
                     erste Sorge Gentz' ist aber Frölich und die Erfüllung der Aufträge und beendet in diesem Sinne ein 
                     angefangenes Werk. Gentz bedauert den Zustand Frölichs und den Umstand, dass er nicht mehr, als 2000 
                     Exemplare des Werkes über den Zustand von Europa vor und nach der Revolution drucken ließ.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c3255-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Heinrich Frölich an Friedrich von Gentz</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl type="defRep">
               <biblStruct xml:id="p3255-1" corresp="BSB-0017">
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                           <forename>Friedrich von</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Von dem Politischen Zustande von Europa vor und nach der Französischen Revolution</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Heinrich Frölich</publisher>
                        <date>1801</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10556396-8"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1801-10-13">13. Oktober 1801</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Bruch</term>
               <term>Veränderung</term>
               <term>Arbeitsverhältnis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vhf">Verhältnis Heinrich Frölich</term>
               <term xml:id="brb">Bruch mit Berlin</term>
               <term xml:id="vpze">Von dem Politischen Zustande von Europa vor und nach der Französischen Revolution</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Fro">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/1073351068"/>
                     <forename>Heinrich</forename>
                     <surname>Frölich</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-09" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#vhf">
            <p>
               Die nächste Ursach meines langen Stillschweigens ist eine, die ich mich schämen muß, Ihnen zu gestehen, ob ich 
               Ihnen gleich auf Ehre und Pflicht versichre, daß sie, mehr als alles andre, mich abhielt, Ihnen zu antworten. Ich 
               habe das Unglück gehabt, <rs type="citation" ref="#c3255-1">Ihren Brief</rs>, nicht zu verlieren, aber dergestalt 
               zu verlegen, daß ich ihn bis jetzt schlechterdings nicht wieder finden kan. Sobald es nun auf Propositionen 
               ankömmt, die in Zahlen ausgedrückt werden müßen, ist mir <rs type="citation" ref="#c3255-1">dieser Brief</rs> 
               unentbehrlich; ich gebe es auch keinesweges auf ihn wieder zu finden; aber ich will meine Antwort, um keinen 
               Verdacht bei Ihnen zu erregen, <pb/> keinen Augenblick länger aufschieben, um so weniger, da ich das, was ich 
               jetzt zu antworten vermag, auch ohne Summen und Zahlen ausdrücken kan.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#brb">
            <p>
               Ich muß Ihnen kurz sagen wie meine Lage gegenwärtig beschaffen ist. Ich habe dem Plan aus 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> zu gehen, <emph rend="underlined">nicht</emph> entsagt, ob ich gleich 
               sehr gern das Publikum und alle meine Bekannten in der Meinung laßen mag, <emph rend="underlined">daß</emph> ich 
               diesem Plane entsagt hätte. Ich will und muß ihn ausführen, und ich glaube, daß ich ihn ausführen werde. Die 
               Sache entscheidet sich aber erst mit dem Ende dieses Jahres.
            </p>
            <p>
               Bei diesen Umständen wäre es lächerlich, vielleicht auch gewissen<pb/>los wenn ich mich in irgend ein bestimmtes 
               Engagement mit Ihnen einließe. Ich kan über die Zukunft nur hypothetisch sprechen; alle meine Verhältnisse müßen 
               den Charakter meines Haupt-Verhältnisses annehmen. Ich kan nur sagen: Dies und jenes will ich thun, 
               <emph rend="underlined">wenn</emph> dies und jenes eintritt oder fehlschlägt.
            </p>
            <p>
               So ist also auch alles, was ich jetzt gegen Sie zu erklären habe, in eine Alternative gebannt. Gehe ich zu Ende 
               dieses Jahres von <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, so kan ich keine Arbeit übernehmen; in diesem Falle 
               aber ist es <emph rend="underlined">die erste meiner Sorgen</emph>, <del rend="stroked">xxx</del> mich mit Ihnen 
               rein auseinander zu setzen. Gehe ich nicht aus <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, oder bleibe ich auch nur 
               überhaupt in einer <pb/> Lage wo ich schriftstellerische Arbeiten fortsetzen kan, 
               <emph rend="underlined">so sind alle meine Kräfte zunächst Ihnen gewidmet</emph>.
            </p>
            <p>
               Eher als bis diese große Crisis entschieden ist, kan ich mich zu nichts auf eine bestimmte Weise verbindlich 
               machen. <emph rend="underlined">Deshalb</emph> bat ich Sie um einen Aufschub von einigen Monaten, 
               <emph rend="underlined">deshalb</emph> muß ich auch jetzt diese Bitte, und kan nur diese allein an Sie richten. 
               Gehen Sie mit stürmender Hand auf mich los, so können Sie mich zwar etwas schneller zu extremen Schritten 
               verleiten; aber daß Sie nichts dadurch erhalten werden, das muß ich Ihnen <pb/> weil ich Sie auf keine Weise 
               weiter täuschen will, mit Gewißheit voraussagen.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#vhf">
            <p>
               Ich endige jetzt das angefangne Werk. Ueber dieser Arbeit wird der Termin heran rücken, in welchem sich mein 
               Schicksal entscheiden muß. Kan ich Sie dann nicht gleich bezahlen, dann ist es Zeit dasjenige Arrangement zu 
               treffen, welches Sie mir jetzt vorschlagen. Soll ich Ihnen aber in der Zwischenzeit über den Betrag meiner Schuld 
               <add place="above">noch</add> irgend ein besondres Dokument, von welcher Art es auch sey, ausstellen, so bin ich 
               zu allem bereit. Ich werde, unterdeß Sie mir auf diesen Brief <pb/> antworten, den Ihrigen mit möglichstem Fleiße 
               aufsuchen; fände ich ihn nicht, so wäre dann weiter nichts darauf, als daß Sie mir die Spezifikation, die er 
               enthielt, noch einmal zukommen ließen.
            </p>
            <p>
               Ich habe mich jetzt gegen Sie, wie ein ehrlicher Mann erklärt; Ihrem Antrage Genüge zu leisten, wäre kürzer und 
               leichter, aber unredlich gewesen. Ich erwarte mit Ruhe, was Sie beschließen werden.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#vpze">
            <p>
               Daß Sie von dem <rs type="citation" ref="#p3255-1"><emph rend="underlined">Zustande von Europa</emph></rs> nicht 
               wenigstens 2000 Exemplare gedruckt, dadurch haben <pb/> Sie Sich sicher Schaden gethan. Ich bin überzeugt, daß 
               dieses Buch äußerst gut gehen wird. Vielleicht kömmt es indessen zu einer neuen Auflage.
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#vhf">
            <p>
               Ich nehme den lebhaftesten Antheil an den Widerwärtigkeiten Ihrer jetzigen Lage, und habe mit inniger Wehmuth 
               gelesen, was Sie mir in Ihren Briefen darüber schrieben. Wenn ich nur wüste, daß es Ihnen nicht auf eine oder die 
               andre Weise unangenehm wäre, so besuchte ich Sie ganz gewiß; und, wenn Sie mir schreiben, daß es angeht, so komme 
               ich recht bald zu Ihnen.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
            <dateline rend="right">den <date when-iso="1801-10-13">13 Oktober 1801</date></dateline>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>