<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_0607">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an John Joshua Proby, 3. November 1800</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/606/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="0607"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <settlement>London</settlement>
                  <institution>British Library</institution>
                  <repository>Manuscript Department</repository>
                  <collection>Dropmore Papers, Add. 58891</collection>
                  <idno>Bl. 1</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Dies ist ein Pro Memoria über die Isolation Englands gegenüber dem Kontinent. Der Enthusiasmus der 
                     französischen Revolution ist verflogen und geblieben sind nur noch Hass, Terror, Verbrechen. In diesem Chaos, 
                     in welchem Europa jetzt zu versinken droht, scheint England für Gentz ein Rettungsring zu sein. Mehr noch; 
                     England hat sich verhasst gemacht in diesem Sturm, und Gentz führt hinzu folgende Gründe an: 
                     1. Die wirtschaftliche Größe Englands fuße auf der Schwäche der anderen Nationen. Dieser Irrglaube sei 
                     Gemeinplatz in allen Ländern.
                     2. Die vornehme Haltung Englands im Kriege
                     Deshalb habe, so Gentz weiter, die englische Regierung außerhalb ihrer Grenzen kaum Freunde. Gentz schlägt 
                     weiterhin konkrete Maßnahmen zur Verbesserung des Ansehens in der Welt vor:
                     1. die öffentliche Meinung darf nie mit Gleichgültigkeit betrachtet werden,
                     2. wird diese öffentliche Meinung schlimmer, wenn über die Massen hinaus auch Schriftsteller und Politiker mit 
                     erfasst werden.
                     Dagegen muss man mit Gegenströmen halten; mit allem, was an aufgeklärten Leuten aufzubieten ist. Wenn nicht, 
                     dann diese bekämpfen. Im Folgenden wird über Herrn Mallet du Pan berichtet, der genau diese Aufklärung habe. Im 
                     besonderen Pro Memoria fährt Gentz fort, über seine Erfahrungen mit eben dieser Meinung umzugehen und nennt 
                     dabei Graf Schulenburg als den einzigen Helfershelfer in dieser Zeit. Gentz möchte zu der weiteren Aufklärung 
                     eine Zeitung herausbringen, braucht dazu aber finanzielle Unterstützung. Im Gegenzug liefert Gentz Artikel zur 
                     Redaktion. Die Themen erläutert Gentz im folgenden Abschnitt:
                     1. Überzeugung Europas, dass die Interessen der Insel und des Kontinents untrennbar seien
                     2. Analyse der Doktrin zur Souveränität des Volkes (sic!) - wie diese sich zu Schande entwickelt hat für die 
                     aufgeklärte Schicht
                     3. Erforschung der echten Gründe des aktuellen Krieges
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="alludedWorks">
               <bibl xml:id="a0607-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht näher benanntes Werk von Jacques Mallet du Pan über die englischen Finanzen</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl type="defExpr">
               <biblStruct xml:id="e0607-1" corresp="Grg-0016">
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/119483947"/>
                           <forename>Jacques</forename>
                           <surname>Mallet du Pan</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Mercure britannique</title>
                     <imprint>
                        <date>1798-1799</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="http://gazetier-revolutionnaire.gazettes18e.fr/periodique/mercure-britannique-1798-1799"/>
               </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="e0607-2" corresp="GBk-0063">
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                           <forename>Friedrich von</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Historisches Journal</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Heinrich Frölich</publisher>
                        <date>1800</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ref target="https://books.google.de/books?id=0k5BAAAAcAAJ"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1800-11-03">3. November 1800</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="f">französisch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Pro Memoria</term>
               <term>Ereignis</term>
               <term>England</term>
               <term>Eroberung</term>
               <term>Frieden</term>
               <term>Bericht</term>
               <term>Historisches Journal</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="frv">Französische Revolution</term>
               <term xml:id="ehdl">englischer Handel</term>
               <term xml:id="keng">England</term>
               <term xml:id="vjmdp">Verhältnis Jacques Mallet du Pan</term>
               <term xml:id="jrnh">Historisches Journal</term>
               <term xml:id="gprl">Gentz - p(r)ekuniäre Lage</term>
               <term xml:id="vjjp">Verhältnis John Joshua Proby</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="JJPLC">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/159696496"/>
                     <forename>John Joshua Proby</forename>
                     <surname>Carysfort</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="MdP">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/119483947"/>
                     <forename>Jacques</forename>
                     <surname>Mallet du Pan</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="FWvdSK">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118611275"/>
                     <forename>Friedrich Wilhelm von der</forename>
                     <surname>Schulenburg-Kehnert</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="KFWIII">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118535986"/>
                     <forename>Friedrich Wilhelm III.</forename>
                     <surname>von Preußen</surname>
                     <roleName type="office">König</roleName>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plLo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4022153-2"/>
                     <placeName>Vereinigtes Königreich</placeName>                
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4074335-4"/>
                     <placeName>London</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plEu">
                  <geogName type="continent">
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4015701-5"/>
                     <placeName>Europa</placeName>
                  </geogName>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plEn">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4022153-2"/>
                     <placeName>England</placeName>
                  </country>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plFr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4018145-5" />
                     <placeName>Frankreich</placeName>
                  </country>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plDe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/2035457-5"/>
                     <placeName>Deutschland</placeName>  
                  </country>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-07" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head><emph rend="underlined">Mémoire</emph></head>
         <div n="1" corresp="#frv">
            <p>
               Le principe dominant de la politique de <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>, et le principe dominant de tous 
               les raisonneurs et écrivains politiques, est dans le moment actuel - 
               <emph rend="underlined">la jalousie de la puissance Brittannique</emph>.
            </p>
            <p>
               Il ne faut plus se le dissimuler: l'enthousiasme que les principes de la révolution Françoise avoient inspiré à tous 
               les peuples de <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>, s'éteint de plus en plus: la terreur que les forfaits et 
               les armes de cette révolution avoient imprimée partout s'est dissipée de même. Ceux qui aimoient le système 
               révolutionaire avec passion, quoiqu'ils ne cesseront jamais de l'aimer, l'aiment avec froideur; ceux qui le 
               combattoient avec énergie, ne le combattent plus qu'avec indifférence. L'usurpation qui a couronné cette révolution, 
               est consommée. Chacun cherche aujourd'hui l'attitude qu'il doit prendre dans le nouvel état de choses que cette 
               usurpation a amené. On verra <del rend="stroked">tomber</del> peut-être avec plaisir tomber l'usurpateur; mais on le 
               voit règner paisiblement. Le sentiment du juste et de l'injuste, l'horreur du crime, le besoin d'une vengeance 
               légitime, le respect pour ce qui a été longtems sacré parmi les hommes, la loyauté, la pudeur - toutes les nobles 
               émotions du coeur <pb/> humain sont disparues. Il n'y a pas jusqu'à l'ardeur révolutionaire elle même, qui n'ait été 
               engloutie dans le tombeau de toutes les passions fortes, de tous les mouvemens prononcés. L'enthousiasme avoit créé 
               la révolution: c'est la lâcheté et l'égoisme qui l'ont consacrée et perpétuée.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#ehdl">
            <p>
               Il ne reste donc plus aux grandes puissances que le soin de s'affermir sur leurs bases, en calculant et capitulant 
               avec ce bouleversement <emph rend="underlined">désormais irréparable</emph>, et se prémunir de longue main contre les 
               germes de nouveaux déchiremens et de nouveaux malheurs, qui les menacent. 
               <rs type="place" ref="#plEn">L'angleterre</rs> est la dernière ressource de 
               <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>; et c'est précisément contre 
               <rs type="place" ref="#plEn">l'Angleterre</rs> que se tourne à présent le torrent dévastateur d'une opinion publique, 
               fruit de l'aveuglement des uns et de la méchanceté inépuisable des autres.
            </p>
            <p>
               La haine contre <rs type="place" ref="#plEn">l'Angleterre</rs> découle principalement de deux sources
            </p>
            <p>
               1, Des absurdes préjugés en matière d'économie publique, qui font croire au public 
               <emph rend="underlined">de tous les pays sans exception</emph>, que la grandeur d'un pays <pb/> doit nécessairement 
               etre la foiblesse et la perte des autres, que ce qui constitue la richesse de 
               <rs type="place" ref="#plEn">l'Angleterre</rs>, constitue la pauvrete du reste de 
               <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>, que la prépondérance aussi 
               <emph>juste qu'inevitable</emph> que donnent à une nation son industrie, son caractère, et la sagesse de son 
               gouvernement, est un monopole odieux par lequel <add place="above">elle</add> opprime toutes les autres nations; 
               enfin - ce qui est le comble du délire, mais en même tems une conséquence naturelle des erreurs fondamentales - que 
               la décadence et même la déstruction de <rs type="place" ref="#plEn">l'angleterre</rs> seroit l'evenement le plus 
               heureux qui pourroit arriver au reste du monde.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#frv">
            <p>
               Cette haine découle
            </p>
            <p>
               2, De la part à jamais honorable que <rs type="place" ref="#plEn">l'angleterre</rs> a prise dans la guerre contre la 
               révolution, et de la noble et salutaire énergie qu'elle a déployée dans cette crise terrible. C'est un crime 
               irrémissible, que les nombreux partisans du système révolutionaire ne lui pardonneront jamais.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#keng">
            <p>
               Par ces deux causes réunies nous en sommes enfin parvenus au point, que le gouvernement Anglois - il faut le dire 
               avec vérité et même avec force - n'a presque plus d'amis hors le sein de son pays. Ceux qui se sont plus ou moins 
               déclarés pour la <pb/> révolution, sont les ennemis nés de ce gouvernement; et ceux même qui n'aiment pas la 
               révolution, voient dans <rs type="place" ref="#plEn">l'Angleterre</rs> le fléau de la prospérité publique de 
               <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>. Que l'on consulte l'esprit public d'une extrémité du continent à l'autre: 
               on retrouvera par-tout les mêmes dispositions.
            </p>
            <p>
               Il est vrai qu'un gouvernement fort de sa justice et de sa sagesse, peut se mettre longtems au-dessus des vaines 
               clameurs de l'ignorance, et des intrigues infatigables de la perfidie. Mais il arrive un moment, où, sous peine de 
               sacrifier les intérèts les plus <del rend="stroked">sacrifier</del> sacrés, on ne peut, et on ne doit plus rester 
               indifférent à cette réunion de haines sincères et de haines artificielles; et ce moment paroit être arrivé pour 
               <rs type="place" ref="#plEn">l'Angleterre</rs>. Car
            </p>
            <p>
               1, L'opinion publique, quelque pervertie, quelque détestable que puisse être sa direction, n'est jamais une chose 
               indifférente. Elle pourroit l'être encore pour un gouvernement fondé exclusivement sur la violence et la terreur, 
               auquel tous les moyens paroissent également bons et permis, et dont la maxime suprême seroit: 
               <span xml:lang="lat">Oderint dum metuant</span>. <pb/> Mais un état, dont la constitution même exclut l'abus de la 
               force, qui ne veut et qui ne peut se permettre que ce qui est juste et bon en soi, qui règne par la loyauté et non 
               par l'oppression, doit nécessairement compter avec l'opinion publique, la diriger, si elle est pervertie, la 
               combattre, si elle s'arme contre lui.
            </p>
            <p>
               2, Cette opinion publique devient plus grave, lorsqu'elle entraine dans ses torrents, non seulement la multitude 
               aveugle, et les écrivains factieux, mais même les hommes d'état les plus influens par leur position et par leur 
               pouvoir. Or il est indubitable, que ce qui a donné sa véritable force au systême politique du moment, ce qui a 
               entrainé tant de souverains dans les idées d'opposition systématique, de mesures concertées, de ligue générale 
               contre <rs type="place" ref="#plEn">l'angleterre</rs>, ce qui a été la base de tout ce qui se prépare et se trame 
               maintenant contre cette puissance - c'est l'aveuglement de la plupart des hommes d'état, ministres dirigeans, envoyés 
               des cours, publicistes d'un ordre supérieur, enfin de la plupart de ceux qui dominent l'opinion elle-même; 
               aveuglement, dont les progrès sont plus grands et plus terribles, que ne sauroient jamais le croire et le concevoir 
               <pb/> ceux qui n'ont pas eu l'occasion d'observer de près ce qui se passe sur le continent.
            </p>
            <p>
               On peut en appeller hardiment à tous les ministres instruits et attentifs de 
               <rs type="place" ref="#plEn">l'angleterre</rs> dans les diverses parties de 
               <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>, si l'exagération et la terreur panique ont la moindre part à ce tableau 
               affligeant, si ce n'est pas là l'état réel des choses, s'il n'y a pas de grands pays, et des villes 
               <del rend="stroked">xxx</del> qui passent pour être en possession de toutes les lumières, ou il seroit difficile, de 
               trouver <emph rend="underlined">dix</emph>, je dis, <emph rend="underlined">dix</emph> véritables et sincères amis du 
               gouvernement Anglois, ou seulement dix personnes, qui sentissent, quel coup mortel l'affoiblissement de 
               <rs type="place" ref="#plEn">l'angleterre</rs> porteroit à la prospérité et à l'existence même de 
               <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>.
            </p>
            <p>
               Je sais très-bien, que les efforts de quelques écrivains n'arrêteront pas tout-à-coup ce torrent dévastateur; mais il 
               n'en est pas moins vrai, qu'au delà de ses propres moyens de conservation, (qui sont certainement infiniment 
               respectables, et qui, si la providence ne nous a <pb/> pas absolument voués à la destruction générale, nous 
               soutiendront longtems, en dépit de nos propres fureurs) il ne reste plus au gouvernement anglois pour ramener 
               peu-à-peu l'opinion à des principes plus sains, que la résolution, de mettre à profit tout ce qu'il y a encore en 
               <rs type="place" ref="#plEu">Europe</rs> de lumières et de talens, et tout ce que la corruption effrénée du siécle a 
               encore laissé intact de ces lumieres et ces talens, pour l'employer, pour le concentrer dans sa cause. Le public, 
               tout gangrené qu'il soit, n'est pas devenu entièrement sourd à la voix de la vérité, lorsqu'elle se présente avec 
               force, avec courage, et avec éclat.
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#vjmdp">
            <p>
               <rs type="citation" ref="#e0607-1">Le Mercure Brittannique</rs> de 
               <rs type="person" ref="#MdP">Monsieur Mallet Dupan</rs> a été une digue plus salutaire, que ne l'imaginent peut-être 
               les ministres éclairés eux-mêmes qui lui avoient accordé leur protection; et le rédacteur du présent mémoire, éloigné 
               autant qu'on peut l'être, de toute présomption ridicule, habitué même à se défier continuellement de ses foibles 
               moyens, ne sauroit cependant se dissimuler, que par les morceaux qu'il a publiés de tems en tems, il n'ait influé 
               plus ou moins sur l'opinion du public, sur-tout dans les classes supérieures, pour lesquelles le danger de la 
               séduction est <pb/> malheureusement aussi grand aujourd'hui, qu'il l'etoit naguères pour les classes moyennes de la 
               société. <rs type="citation" ref="#a0607-1">Son ouvrage</rs> sur les Finances de 
               <rs type="place" ref="#plEn">l'Angleterre</rs> quelqu'imparfait qu'il soit, en a été une preuve remarquable. On l'a 
               maltraité, insulté de toutes les manières: mais il n'en est pas moins avéré et incontestable, que cet ouvrage a fait 
               <emph rend="underlined">en <rs type="place" ref="#plFr">France</rs> même</emph>, une très-forte impression, et qu'il 
               a forcé à respecter l'angleterre ceux même qui étoient les plus éloignés de l'aimer.
            </p>
         </div>
         <div n="6" corresp="#keng">
            <p>
               Quand on ne peut pas maitriser l'opinion, c'est déjà beaucoup, que de l'entraver et de la battre sans relâche. 
               L'abandonner à elle-même seroit la plus grave de toutes les fautes. Dans ce moment-ci, ce n'est plus l'absurde 
               fanatisme de la révolution seul, c'est encore la haine insensée contre le gouvernement Anglois, qu'il faut attaquer 
               de toutes les forces qui nous restent. Heureux ceux, qui en se chargeant de cette tâche noble et nécessaire, pourront 
               se dire qu'ils ont contribué à maintenir ce qu'il y avoit de plus grand et de plus respectable parmi les hommes, et à 
               detourner de <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs> des calamités qui feroient presqu'oublier celles dont nous 
               avons été les témoins et les victimes.
            </p>
         </div>
         <div n="7" corresp="#jrnh">
            <head><emph rend="underlined">Mémoire particulier</emph></head>
            <p>
               Vous m'avez permis de Vous présenter quelques idées sur la nécessité urgente, d'agir sur la direction de l'opinion 
               publique. Vous m'avez permis encore d'y ajouter quelques mots sur la manière dont je pourrois concourir moi-même a ce 
               but salutaire. J'ai fait l'un dans le mémoire joint à cette lettre, mémoire qui ne contient rien, que Vous ne 
               confirmeriez Vous-même d'après tout ce que Vous avez vu et entendu autour de Vous. Je ferai l'autre par l'exposition 
               sincère, que Vous allez lire ici.
            </p>
            <p>
               J'ai commencé <rs type="citation" ref="#e0607-2">mon journal</rs> sous les auspices du seul homme qui 
               <add place="above">parmi nous</add> avoit parfaitement vû et senti l'état dans lequel se trouve 
               <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>. Vous savez quel est l'esprit malheureux qui dirige les conseils de ce 
               pays. Vous comprendrez donc sans peine, qu'une entreprise de ce genre devoit trouver mille obstacles au lieu d'un 
               seul encouragement. La conjuration de la faire avorter a été générale et terrible. 
               <rs type="person" ref="#FWvdSK">Le Comte Schulenburg</rs> m'a seul soutenu. Heureusement qu'alors son crédit étoit 
               encore assez grand, pour balancer tout ce qu'on avoit fait pour empêcher le roi de me protéger. Hereusement que les 
               moyens de me protéger efficacement étoient tous entre ses mains.
            </p>
            <p>
               L'état de notre librairie, et l'indolence et le mauvais esprit du public de 
               <rs type="place" ref="#plDe">l'Allemagne</rs>, auroit rendu cette entreprise impossible à un homme qui ne s'en seroit 
               jamais chargé <pb/> sans être sûr de remplir sa tâche avec un certain dégré de succès. Les travaux qu'un ouvrage de 
               cette nature exige, les frais très-considérables de livres, brochures, gazettes etc. qu'il suppose, ne pouvoient 
               absolument être soutenus, que par le concours généreux de la part du gouvernement. 
               <rs type="person" ref="#FWvdSK">Le Comte Schulemburg</rs>, aux instances particulières duquel 
               <rs type="citation" ref="#e0607-1">mon journal</rs> a du son existence, en a fait les honneurs sous tous les 
               rapports. 
            </p>
         </div>
         <div n="8" corresp="#gprl">
            <p>
               Il a déterminé <rs type="person" ref="#KFWIII">le roi</rs> 1, à me dispenser de la plus grande partie des 
               travaux attachés aux fonctions de ma place. 2, à consacrer une somme annuelle de 2000 écus à la rédaction de 
               <rs type="citation" ref="#e0607-1">mon journal</rs>. La moitié de cette somme m'a été payée comme gratification pour 
               mon travail, l'autre moitié à titre de dedommagement pour les dépenses que ce travail entrainoit; et je puis Vous 
               assurer sur mon honneur, que bien plus que cette moitie, que les trois quarts au moins de toute la somme ont été 
               absorbés par ces dépenses.
            </p>
            <p>
               Ce payement m'a été continué régulierement, quartier par quartier, pendant les deux années 1799 et 1800. Je savois 
               depuis longtems qu'il cesseroit à la fin de celle-ci. <rs type="person" ref="#FWvdSK">Le Comte Schulemburg</rs> avoit 
               déjà fait l'impossible. L'influence et le crédit du parti opposé avoit tellement augmenté, que la discrètion 
               m'engageoit moi-même à prier ce Ministre de ne plus se sacrifier pour cette entreprise. <pb/>
            </p>
         </div>
         <div n="9" corresp="#jrnh">
            <p>
               Comme je Vous dois à présent toute la vérité, j'aurai l'honneur de Vous dire, qu'elle alloit cesser 
               <del rend="stroked">xxx</del> entièrement, si Vous ne m'aviez pas ouvert une nouvelle perspective. La promesse, de 
               lui donner une autre forme, et de continuer <rs type="citation" ref="#a0607-1">le journal</rs>, comme ouvrage 
               périodique paroissant par quartier, n'étoit qu'un prétexte pour masquer au public le changement qui s'étoit fait dans 
               ma position. <rs type="person" ref="#FWvdSK">Le Comte Schulemburg</rs>, qui m'avoit du moins procuré pour l'année 
               prochaine la continuation de ma dispensation du travail de département, désiroit lui-meme que je ne me retirasse pas 
               brusquement, et que j'en imposasse pour ainsi dire au public, qui n'a jamais été dans le véritable secret de 
               l'entreprise. Je prévoyois, et je prévois encore qu'il m'est impossible de la soutenir par mes forces.
            </p>
            <p>
               Cependant, comme Vous croyez Vous-même que la continuation de mes travaux ne seroit pas sans intérèt pour 
               <rs type="place" ref="#plEn">l'angleterre</rs>, comme Vous connoissez assez l'état des choses, pour savoir, que même 
               la publication non-interrompue de mes écrits 
               <emph rend="underlined">en <rs type="place" ref="#plDe">Allemagne</rs></emph>, ne seroit pas un objet entièrement 
               indifférent à Votre pays, et qu'ensuite une traduction regulière dans Votre langue pourroit faire quelque bien en 
               <rs type="place" ref="#plEn">Angleterre</rs>, je Vous présenterai mon plan, en Vous laissant le soin, d'en disposer 
               de la manière que Vous jugerez la plus convenable.
            </p>
            <p>
               La seule condition que je fais pour moi, doit nécessairement être celle de rester du moins dans l'état où je me suis 
               trouvé jusqu'ici. - <pb/>
            </p>
            <p>
               Je suis persuadé qu'il ne s'agiroit que d'ouvrir une souscription en <rs type="place" ref="#plEn">Angleterre</rs>; et 
               comme les cahiers qui forment une année, peuvent très-bien d'après leur volume, être vendus a 2 guinées d''abonnement 
               (ce qui étoit le prix de <rs type="citation" ref="#e0607-1">l'ouvrage</rs> de 
               <rs type="person" ref="#MdP">Mallet Dupan</rs>) je crois que le gouvernement couvriroit aisément cette dépense. Mais, 
               comme il me seroit impossible de traiter directement avec un libraire de <rs type="place" ref="#plLo">Londres</rs>, 
               et qu'en général les tracasseries pécuniaires ne s'accordent pas avec le travail soutenu qu'exige un ouvrage de ce 
               genre, je demanderois comme condition préliminaire, ou comme grace particulière, de n'entrer pour rien dans les 
               détails de cet arrangement, mais d'etre simplement assuré de percevoir quartier par quartier la somme en question, 
               sans m'inquièter de toute autre affaire relative à l'argent.
            </p>
            <p>
               Si cet objet peut se règler, je Vous promets, de Vous fournir régulièrement ce qu'il faudra pour publier en Anglois 
               les morceaux que je composerois en Allemand. J'ai pris la liberté de Vous désigner un homme à 
               <rs type="person" ref="#plLo">Londres</rs> qui réunit toutes les qualités que cette traduction exige. Si on insiste à 
               ce que l'ouvrage soit publié <emph rend="underlined">par mois</emph>, je m'arrangerai en conséquence. <pb/> Cependant 
               je Vous répète encore ce que je Vous ai déjà observé, c'est, que, comme je m'abstiendrai presque toujours de traiter 
               les nouvelles du moment, comme tout mon plan est basé sur des morceaux d'une très-grande étendue, comme il me seroit 
               infiniment plus favorable de donner à ces morceaux, tout le tems et toute la suite, que leur perfection demanderoit, 
               et comme d'ailleurs la communication avec <rs type="place" ref="#plEn">l'angleterre</rs> est sujetté à trop de 
               difficultés pour pouvoir s'engager à <del rend="stroked">xxx</del> y envoyer chaque mois les matériaux d'un cahier, 
               je préfererois infiniment, et pour moi-même, et pour l'avantage du public et de la chose, de ne faire paroitre que 
               tous les deux ou trois mois un petit volume. Je Vous prie de proposer cette idée aux personnes, auxquelles Vous ferez 
               part de ma proposition; et je serois bien charmé si elles la regardoient du même point-de-vue.
            </p>
            <p>
               Si mon plan est accepté, je n'ai pas besoin de Vous dire que je m'attacherai principalement à traiter les objets qui 
               peuvent avoir un intérèt particulier pour <rs type="place" ref="#plEn">l'angleterre</rs>, et pour ses intérèts sur le 
               continent. Je Vous présenterai ici quelques-uns de ces objets, qui m'occuperoient sur-tout dans le travail de l'année 
               prochaine:
            </p>
            <p>
               1, Développement des principes qui tendroient à convaincre <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>, que son 
               intérèt <emph rend="underlined">bien-entendu</emph> ne sauroit jamais être séparé de l'intérèt de la 
               <rs type="place" ref="#plEn">Grande Bretagne</rs>, de la conservation de sa précieuse industrie, de son commerce etc. 
               et à detruire <pb/> toutes les fausses idées qu'on s'est faites de <del rend="stroked">xxx</del> ce qu'on appelle si 
               mal-à-propos son monopole.
            </p>
            <p>
               2, Analyse de la doctrine de la souveraineté du peuple, dans laquelle je remonterois à l'origine de ce faux principe, 
               dans laquelle je montrerois, quel mal il a fait à <rs type="place" ref="#plEn">l'Angleterre</rs> depuis le siècle 
               passé, comment il a été propagé dans toute <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>, comment il a engendré la 
               revolution de <rs type="place" ref="#plFr">France</rs> (que les badauds regardent comme fondée sur des principes 
               <emph rend="underlined">inconnus</emph> jusqu'à nos jours) et comment il a fait que même sous la meilleure des 
               constitutions, il a toujours subsisté un levain révolutionaire, seule cause de la conduite plus qu'étrange qu'un 
               certain parti a tenu parmi vous, et dont il scandalise encore aujourd'hui la majorité éclairée de votre nation, et le 
               petit nombre d'hommes - rari nantes in gurgite vaste - qui sont encore dignes d'entendre la vérité dans les autres 
               pays de <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs>.
            </p>
            <p>
               3, Recherches sur les véritables causes de la guerre actuelle et sur celles de sa durée, dans lesquelles je 
               m'attacherois sur-tout à laver une fois pour toutes votre gouvernement de tous les reproches absurdes, dont on 
               l'accable. Je suis pour l'objet de cet article en possession de faits précieux et d'excellens documens, dont je ne 
               pourrois pas faire <emph rend="underlined">chez nous</emph> tout l'usage que je <pb/> désirerois en faire, vu notre 
               manière de penser et les principes de ce gouvernement-ci.
            </p>
         </div>
         <div n="10" corresp="#vjjp">
            <p>
               Au reste Vous connoissez assez ma manière d'ecrire et sur-tout ma façon de penser, pour que j'aie besoin de vous 
               entretenir longtems sur l'esprit dans lequel tous ces morceaux seroient rédigée. Vous savez, que je ne suis pas fait 
               pour écrire jamais contre ma conscience, que tout l'or du monde ne m'y engageroit pas, que tout ce que je dis, part 
               de la conviction la plus intime, et que par un véritable zêle pour la bonne cause, j'ai consacré ma vie aux objets 
               qui devroient occuper exclusivement dans ce terrible moment, les pensées de tous les hommes d'état, et de toutes les 
               bonnes têtes qui n'ont pas oublié que nous sommes encore loin, très-loin de la fin des malheurs publics.
            </p>
            <p>
               Je n'ajoute plus qu'un mot. La fin de cette année approche à grands pas, et Vous sentez, combien je dois désirer de 
               savoir le plutôt possible le résultat de cette démarche. Je Vous prie donc instamment, de vouloir bien engager ceux 
               avec lesquels Vous traiterez cette affaire, de me faire parvenir, 
               <emph rend="underlined">sans le moindre délai</emph>, leurs intentions et les assurances, que je Vous ai demandées. 
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="right"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> ce <date when-iso="1800-11-03">3 Novembre 1800</date></dateline>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>