<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_4539">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an François d'Ivernois, 8. August 1800</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/4538/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="4539"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Switzerland</country>
                  <settlement>Genf</settlement>
                  <institution>Bibliothèque publique et universitaire</institution>
                  <repository>Département des manuscrits</repository>
                  <collection>Ms. suppl. 976</collection>
                  <idno>Bl. 182-184v</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Gentz wirft d'Ivernois vor, die Begierde nach dem Brief und den Büchern nicht gestillt zu haben, als Lord 
                     Carysfort nichts gebracht hatte. Er erinnert ihn daran, die versprochene Sendung alsbald als möglich zu 
                     schicken. Während er wartet, schickt Gentz seine Aufzeichnungen, in welchen er den zustand der französischen 
                     Finanzen seit dem 9. November 1799 (18 Brumaire VII) abgehandelt hat. Er stellt dabei heraus, dass man sich in 
                     Zukunft mit zwei zentralen Fragen befassen müsse:
                     1. Unterhaltung des Militärs ohne innere Ressourcen
                     2. Wachstum des Militärs ohne innere Mittel und Verwaltung
                     Er führt dann fort mit der Weissagung einer dunklen Zeit für Europa und beschwört die Verantwortlichen zur 
                     Bekämpfung der Gefahr. Zum Abschied wünscht sich Gentz noch mehr Zeit zum persönlichen Gespräch mit d'Ivernois. 
                     Im Postscript soll d'Ivernois Herrn Balan gute Worte zur Genesung überbringen.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/116055812"/>
                           <forename>Karmin</forename>
                           <surname>Otto</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Lettres inédites de Frédéric Gentz à Sir Francis d'Ivernois (1798-1803)</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117369020"/>
                           <forename>Charles</forename>
                           <surname>Vellay</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Revue historique de la Révolution française et de l'Empire</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Revue historique de la Révolution Française</publisher>
                        <pubPlace>Paris</pubPlace>
                        <date>1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="4">
                        Tome quatrième
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="34" to="37">
                        Nr. VIII
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c4539-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von François d'Ivernois an Friedrich von Gentz</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl type="defRep">
               <biblStruct xml:id="p4539-1" corresp="BSB-0015">
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/100297676"/>
                           <forename>Francis d'</forename>
                           <surname>Ivernois</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Des causes qui ont amené l'usurpation du Général Bonaparte et qui préparent sa chute</title>
                     <imprint>
                        <date>1800</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10421247-2"/>
               </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="p4539-2" corresp="GBk-0062">
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                           <forename>Friedrich von</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Historisches Journal</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Heinrich Frölich</publisher>
                        <date>1800</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="https://books.google.de/books?id=u05BAAAAcAAJ"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1800-08-08">8. August 1800</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="f">französisch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>d'Ivernois</term>
               <term>Revolution</term>
               <term>Finanzen</term>
               <term>Artikel</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vfdi">Verhältnis François d'Ivernois</term>
               <term xml:id="napinv">Napoleonische Invasion</term>
               <term xml:id="frv">Französische Revolution</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="FdI">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/100297676"/>
                     <forename>Francis d'</forename>
                     <surname>Ivernois</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="JJPLC">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/159696496"/>
                     <forename>John Joshua Proby</forename>
                     <surname>Carysfort</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JWB">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/135854105"/>
                     <forename>Joseph Wilhelm</forename>
                     <surname>Balan</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plLo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4022153-2"/>
                     <placeName>Vereinigtes Königreich</placeName>                
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4074335-4"/>
                     <placeName>London</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plFr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4018145-5"/>
                     <placeName>Frankreich</placeName>  
                  </country>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plEu">
                  <geogName type="continent">
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4015701-5"/>
                     <placeName>Europa</placeName>
                  </geogName>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-06" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <p>
            Mr Gentz <date when-iso="1800-08-08">8 Aout 1800</date>
            rep <date when-iso="1800-09-27">28 7bre</date>
         </p>
      </front>
      <body>
         <opener>
            <salute rend="left">Monsieur !</salute>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#vfdi">
            <p>
               J'ai attendu avec la plus grande impatience <rs type="citation" ref="#c4539-1">la lettre</rs> que Vous avez eu la 
               complaisance de m'annoncer sous <date when-iso="1800-05-20">le 20 Mai</date>, et les livres qui doivent 
               l'accompagner. Mais Vous avez pu être, je dirois presque, asssez cruel, pour ne pas satisfaire au desir si naturel et 
               si vif, que vous aviez fait naitre. Jusqu'ici je ne vous en ai point adressé des reproches, parce que je croyois 
               fermement, que l'arrivée de <rs type="person" ref="#JJPLC">Lord Carysfort</rs> à 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> seroit enfin le moment qui réaliseroit ce que j'avois espéré si longtems: 
               mais <rs type="person" ref="#JJPLC">Lord Carysfort</rs> - et ce fut vraiment la premiere question que je lui 
               adressai - ne m'a rien apporté. Permettez-moi donc, Monsieur, de vous faire parvenir à la fin les plaintes amères, 
               que m'inspire naturellement un retard si facheux du plaisir dont je comptois jouir d'une semaine à l'autre. Veuillez 
               seulement considérer, que je n'ai pas encore <emph rend="underlined">vu</emph> 
               <rs type="citation" ref="#p4539-1">votre dernier ouvrage</rs>, publié depuis quatre ou cinq mois; et si tout ne 
               conjure pas contre <pb/> nous, saisissez, je vous prie en grace, la première occasion pour exécuter ce que vous avez 
               eu la bonté de me promettre.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#napinv">
            <p>
               En attendant je Vous présente ci-joints <rs type="citation" ref="#p4539-2">les derniers cahiers de mon journal</rs>, 
               dans lesquels j'ai traité 
               <emph rend="underlined">l'état des finances françoises depuis le <date when-iso="1799-11-09">18 Brumaire</date></emph>. 
               Je dois m'être rencontré nécessairement avec Vous sur bien des points, et j'en suis d'autant plus curieux de lire et 
               d'étudier <rs type="citation" ref="#p4539-1">votre dernier ouvrage</rs>. Mais ce qui m'intéresse particulièrement 
               c'est de savoir ce que Vous direz du morceau par lequel j'ai terminé mes calculs. Je crois que nous sommes enfin 
               arrivés au moment, où au lieu de calculer le dégré de confusion et de nullité dans les bases administratives de la 
               <rs type="place" ref="#plFr">France</rs>, il faudra s'occuper exclusivement des deux questions suivantes: 1. Jusqu'à 
               quel point un état peut-il entretenir une puissance militaire formidable sans fonder cette 
               <del rend="stroked">ressour</del> puissance sur aucune des ressources intérieures qu'on a regardé <pb/> jusqu'à 
               présent comme conditions indispensables de la force publique ? 2, Jusqu'à quel point un état peut-il subsister, et 
               même - s'il n'y a pas de la témérité à prononcer ce mot - fleurir, sans richesse nationale, sans principes 
               administratifs, et sans finance ? - J'ai <emph rend="underlined">commencé</emph> à discuter ces questions terribles, 
               déséspérantes pour tous ceux qui savent apprécier les intérèts réels de la société civilisée. Je vous invite, je vous 
               conjure, de les traiter avec moi. Quelque soit le résultat de cette recherche, il faut l'entamer. Le sort de 
               <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs> me paroit renfermé dans ces questions.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#frv">
            <p>
               Vous savez, Monsieur, combien de fois on nous a reproché - car j'ai eu l'honneur de <del rend="stroked">Vou</del> 
               vous être associé toutes les fois qu'on Vous a intenté le procés, et certes, je ne m'en dédirai pas - combien on nous 
               a blamé d'avoir voulu prédire la chute du gouvernement révolutionaire, par les calculs que nous avons fait sur le 
               dépérissement toujours croissant de ses finances. Eh bien ! quand même on seroit forcé de répondre aux deux questions 
               que je viens de poser, de la manière la plus favorable aux voeux des maitres de la 
               <rs type="place" ref="#plFr">France</rs>, les <emph rend="underlined">principes</emph>, que <pb/> nous avons défendu, 
               n'en triompheront pas moins à la fin, et la postérité nous vengera. Mais 
               <emph rend="underlined">pour le moment actuel</emph>, je crois, qu'il seroit dangereux de fermer les ieux sur les 
               <emph rend="underlined">exceptions</emph> affligeantes de ces principes, qu'une triste expérience nous forcera 
               bientôt d'admettre. Il se prépare pour la société entière une époque terrible, qui bouleversera, je le crains 
               beaucoup, avec toutes les institutions existantes, tous les principes qui leur servoient de base. Ces principes 
               renaitront, <emph rend="underlined">il faut</emph> le croire, ce seroit le comble de la folie, et j'ajouterai, du 
               crime, que de ne pas l'espérer avec l'assurance la plus inebranlable. Mais la génération actuelle sera engloutie dans 
               l'abime des maux que la révolution a ouvert, qui n'a encore devoré que ses premières victimes, qui en demande et qui 
               en obtiendra une infinité d'autres. Je crois qu'il faut être préparé à cette crise effroyable, et qu'au lieu d'en 
               <del rend="stroked">xxx</del> atténuer la grandeur, en nourrissant l'espérance de la prévenir par des moyens 
               ordinaires, il faut se frayer, il faut frayer du moins à la postérité <pb/> le chemin d'en sortir, en combattant le 
               monstre par les armes que lui-même nous a fourni. En un mot, s'il est vrai que la France subjuguera, qu'elle a déja 
               subjugué le monde par la <emph rend="underlined">force aveugle</emph>, et par des moyens inexplicables par les 
               principes et en contradiction avec tous les principes, il faut jeter un voile sur les principes - sans cependant y 
               renoncer un seul moment - attaquer la force par la force, et dire de ce système bienfaisant, qui 
               <del rend="stroked">commencoit si</del> avoit commencé si heureusement d'organiser 
               <rs type="place" ref="#plEu">l'Europe</rs> au vrai bonheur social, par le travail, par l'ordre, par le commerce, par 
               une administration savante, ce que le poete disoit de la liberté de sa patrie, <del rend="stroked">laquelle</del> 
               prête à expirer
            </p>
            <lg xml:lang="lat">
               <l>non ante revellar</l>
               <l><emph rend="underlined">Examinem</emph> quam te complectar....tuumque</l>
               <l>Nomen....et inanem prosequar umbram.</l>
            </lg>
         </div>
         <div n="4" corresp="#vfdi">
            <p>
               Voila le triste résultat de tout ce que j'ai pensé depuis six mois sur l'état où nous nous trouvons. Si vous me 
               croyez dans l'erreur, Monsieur, ne me refusez pas vos lumières; je serois heureux, infiniment heureux si je pouvois 
               passer avec Vous quelques semaines pour <pb/> discuter tant de choses, que des lettres et des livres ne sauroient 
               jamais traiter que foiblement et imparfaitement. Mais comme enfin la correspondance est la seule consolation qui nous 
               reste, ne me privez plus pour si longtems que Vous l'avez fait cette fois-ci, d'un si précieux dédommagement; 
               conservez-moi la bienveillance dont vous avez paru m'honorer jusqu'à présent, et croyez aux sentimens distingués et 
               au dévouement inviolable avec lequel je serai toujours
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Votre très-humble, très-</salute>
            <salute rend="right">obéissant et très-fidèle</salute>
            <salute rend="right">serviteur</salute>
            <dateline rend="right"><rs type="place" ref="#plBe"><emph rend="underlined">Berlin</emph></rs> ce <date when-iso="1800-08-08">8 August 1800</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
         <postscript corresp="#vfdi">
            <p>
               P.S. Je vous prie de dire bien des choses de ma part à <rs type="person" ref="#JWB">Monsieur Balan</rs>. J'ai appris 
               avec un regret bien sincère, qu'il a été malade pendant quelque tems. J'espère que Vous aurez la bonté de me rassurer 
               sur l'état actuel de sa santé.
            </p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>