<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3099">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an August Hennings, 9. März 1799</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3098/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3099"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Hamburg</settlement>
                  <institution>Staats- und Universitätsbibliothek</institution>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Hennings hat seine Kritik am Historischen Journal offen dargelegt und entsprechend ausführlich antwortet ihm 
                     nun Gentz. Hennings gesteht ein, dass er das Journal habe abschaffen wollen. Das hält Gentz für intolerant und 
                     wirft Hennings Inkonsequenz vor, da dieser ja für die Pressefreiheit stehe. Der höhere Zweck, der Hennings 
                     geleitet haben soll, ist für Gentz zweideutig und nur eine Floskel. Gentz geht weiter auf die Tatsache ein, 
                     dass die Kritik nur auf einen Aufsatz fußt und Hennings hätte die Zeitung genauer studieren sollen, bevor er 
                     sie abzuschaffen versucht. Der Grund sei, das Historische Journal würde den Krieg propagieren. Erstens sei das 
                     überhaupt nicht der Fall, weil Gentz das mit keinem Wort tut. Er hasst den Krieg. Zweitens sind lediglich 
                     Aufzeichnungen über den Verlauf der Revolution angeführt. Auch hat er durch eine bloße Feststellung der 
                     Kriegsfrage den König von Neapel für seinen Entschluss niemals gerechtfertigt. Der Druck des Aufsatzes würde 
                     Gentz nur soweit in Verlegenheit setzen, dass er sich dagegen wehren müsste. Zum Schluss merkt Gentz an, dass 
                     gerade Hennings die Meinungen anderer respektieren sollte - schließlich tut es Gentz ebenso.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/116881100"/>
                           <forename>Mendelssohn-Bartholdy</forename>
                           <surname>Carl</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Friedrich Gentz. Vornehmlich in seinem Verhältniß zu Preußen</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title>Zeitschrift für Preußische Geschichte und Landeskunde</title>
                     <imprint>
                        <date>1868</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="5">
                        5
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="292" to="297">
                        S. 292-297
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref /> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz, 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="320" to="326">
                        Nr. 109
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c3099-1" corresp="#LETTER_GENTZ_2479">Friedrich von Gentz an August Hennings, 16. Februar 1799</bibl>
               <bibl xml:id="c3099-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von August Hennings an Friedrich von Gentz</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl type="defRep">
               <biblStruct xml:id="p3099-1" corresp="GBk-0042">
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                           <forename>Friedrich von</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Historisches Journal</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Friedrich Vieweg dem ältern</publisher>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <date>1799</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="https://books.google.de/books?id=YU5BAAAAcAAJ"/>
               </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="p3099-2" corresp="GBk-0044">
                  <analytic>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118549235"/>
                           <forename>August</forename>
                           <surname>Hennings</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Bücher-Genius</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118549235"/>
                           <forename>August</forename>
                           <surname>Hennings</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Genius der Zeit</title>
                     <imprint>
                        <publisher>J. F. Hammerich</publisher>
                        <pubPlace>Altona</pubPlace>
                        <date>1799</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="16">
                        Sechszehnter Band. Januar bis April 1799
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="201" to="206">
                        S. 201-206
                     </biblScope>
                  </monogr>
                  <ptr target="https://books.google.de/books?id=YHVlAAAAcAAJ"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1799-02-16">16. Februar 1799</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Journal historique</term>
               <term>Rezension</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vah">Verhältnis August Hennings</term>
               <term xml:id="jrnh">Historisches Journal</term>
               <term xml:id="frv">Französische Revolution</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="unprepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="AHn">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118549235"/>
                     <forename>August</forename>
                     <surname>Hennings</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="KFIVN">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/11895363X"/>
                     <forename>Ferdinand IV.</forename>
                     <surname/>
                     <roleName type="office">König von Neapel</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Pos">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/104314699"/>
                     <forename>Ernst Ludwig</forename>
                     <surname>Posselt</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="LFH">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118554077"/>
                     <forename>Ludwig Ferdinand</forename>
                     <surname>Huber</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plNa">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4018145-5"/>
                     <placeName>Frankreich</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4041476-0"/>
                     <placeName>Neapel</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-03" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1799-03-09">9. März 1799</date>.</dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#vah">
            <p>
               Ich danke Ihnen verbindlichst für die Mühe die Sie sich gegeben haben, mir Ihr Urtheil über den Werth 
               <rs type="citation" ref="#p3099-1">meines Journals</rs>, besonders aber über das was Sie die Tendenz deßelben nennen, 
               ausführlich vorzulegen. Da Sie würklich bei diesem Geschäfte ohne Schonung, die ich auch nicht verlangte, zu Werke 
               gegangen sind, so wird es mir erlaubt seyn, Ihnen eben so freimüthig zu antworten.
            </p>
            <p>
               Vor allen Dingen muß ich das bemerken, daß ich <ref target="#c3099-1">meinen ersten Brief</ref> nie geschrieben haben 
               würde, wenn ich Sie auch nur entfernt für den Ver<pb/>faßer der 
               <rs type="citation" ref="#p3099-2">kurzen Anzeige</rs> gehalten hätte. Es war keine Affektazion, sondern ehrlich 
               gemeinte Voraussetzung, daß Ihnen ein anderer diesen Artikel mitgetheilt habe. Da Sie Sich dazu bekennen, so kann ich 
               nun auch nicht umhin, Ihnen die Reflexionen mitzutheilen, die sich mir beim Lesen 
               <rs type="citation" ref="#c3099-2">Ihres Briefes</rs> sogleich aufgedrängt haben.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#jrnh">
            <p>
               Sie gestehen förmlich ein, Sie hätten durch <rs type="citation" ref="#p3099-2">jene Anzeige</rs> das ganze 
               <rs type="citation" ref="#p3099-1">Journal</rs> <emph rend="underlined">beseitigen</emph> wollen ? Aber ist denn das 
               wohl erlaubt ? Ist es denn eine gute und rechtmäßige Maxime, die Stimme deßen, den man für schädlich 
               <emph rend="underlined">hält</emph>, zu unterdrücken ? Sollte man denn nicht erst doch alle Theile hören ? Wie kommen 
               Sie ewiger Vertheidiger, der Toleranz, der Preßfreiheit etc. dazu sich einer so schmählichen Inconsequenz schuldig zu 
               machen ? Da Sie als Schriftsteller eine ganze Zeitschrift auf einmal beseitigen wollen, so würden Sie sie natürlich 
               als Machthaber <emph rend="underlined">verbieten</emph>. Beides hat, moralisch betrachtet einen und denselben Werth.
            </p>
            <p>
               Jedoch Sie sagen ein höherer Zweck <pb/> als Schriftstellerische Rücksicht habe Sie dabey geleitet. Dies ist nun nach 
               meinen Grundsätzen überhaupt ein schwaches Motiv, weil mir alle die <emph rend="underlined">höheren Zwecke</emph> 
               wovon man uns jetzt bis zum Eckel unterhält schon an und für sich, ihrer Unbestimtheit ihrer Zweydeutigkeit, ihrer 
               Willkührlichkeit wegen verdächtig, sobald sie aber mit der Gerechtigkeit in Krieg gerathen, mehr als anstößig sind. 
               Der höchste aller menschlichen Zwecke ist in meinen Augen - jedem <emph rend="underlined">sein Recht</emph> 
               widerfahren <add place="above">zu</add> laßen: Der höchste aller Gesichtspuncte - der der 
               <emph rend="underlined">Rechtmäßigkeit</emph> freier Handlungen. Wenn dieser berichtigt ist, 
               <del rend="stroked">dann</del> dann mag man es mit dem Wohlwollen und der süßen Humainität, und dem alles umfaßenden 
               Cosmopoliten-Geiste, und allen Menschen beglückenden Redensarten halten wie man will.
            </p>
            <p>
               Ich gehe aber noch weiter. Ich setze mich einen Augenblick in eins der seichten philosophischen Systeme hinein, wo 
               die "höheren Zwecke" ihre Rolle spielen, ich forsche nach <emph rend="underlined">Ihrem</emph> <pb/> höheren Zwecke. 
               Es ist folgender: 
               <quote corresp="#AHn">
                  Das <rs type="citation" ref="#p3099-1">Historische Journal</rs> predigt den Krieg: das Wohl der Menschheit 
                  verlangt, daß man alles thue, um ein solches Journal gleich in der Geburt zu ersticken.
               </quote>
            </p>
            <p>
               Ich werde die Beschuldigung selbst nachher beantworten. Jetzt bleibe ich immer noch strenge bei Ihrer 
               <rs type="citation" ref="#p3099-2"><emph rend="underlined">Anzeige</emph></rs> stehen. Sie handelt offenbar nur vom 
               ersten Aufsatze des ersten Stücks. Nun frage ich Sie auf Pflicht und Gewißen: Was enthält dieser mit Ruhe und freiem 
               Blick geschriebene, von keinem Parteigeist gefärbte, bloß philosophirende Aufsatz, dem selbst heftige Gegner meines 
               <emph rend="underlined">politischen</emph> Systems Gerechtigkeit wiederfahren ließen und in welchem große Köpfe eine 
               ganz neue Ansicht der Revoluzion <del rend="stroked">xxx</del> fanden - was enthält 
               <emph rend="underlined">dieser</emph>, das den Krieg predigte ? Wahrlich eine solche Ungerechtigkeit würde mich 
               kränken, wenn ich sie mir nicht dadurch erklärte und erläuterte, daß Sie den ganzen Aufsatz mit vorgefaßtem 
               Widerwillen, und daher ohne alle Aufmerksamkeit gelesen haben. Das zeigen denn doch <pb/> wahrlich die Worte Ihrer 
               Kritik. Ich habe mehr als dreißig Leser <rs type="citation" ref="#p3099-1">meines Journals</rs> gefragt, ob es auch 
               nur <emph rend="underlined">möglich</emph> wäre, die ersten Zeilen anders zu verstehen, als so: 
               <cit corresp="#p3099-1">
                  <quote>
                     Wenn der <emph rend="underlined">Zuschauer</emph>, der <emph rend="underlined">Beobachter</emph> oder 
                     <emph rend="underlined">Zeitgenoße</emph> einen langen und gefährlichen Weg zurück gelegt hat etc.
                  </quote>
               </cit>
               Alle haben mir einstimmig versichert, daß ihnen nicht einmal ein Zweifel über den Sinn derselben aufgestoßen sey. Sie 
               allein erklären diese Worte anders, beziehen Sie auf Gott weis welche pracktische Unternehmung und geben mir die 
               Lehre: Beßer wäre es, sich <emph rend="underlined">vorher</emph> zu orientiren: - also, 
               <emph rend="underlined">ehe</emph> die Begebenheiten, über die wir urtheilen wollen geschehen sind.
            </p>
            <p>
               Im gegenwärtigen Falle ist das flüchtige lesen, das solche Kritiken hervorbringt, dem Kritiker selbst am 
               nachtheiligsten. Es giebt andre, wo es zu strafbaren Ungerechtigkeiten gegen den Schriftsteller führen kann. Hier ein 
               Beyspiel davon:
            </p>
            <p>
               Sie citiren die Stelle meiner Ankündigung wo ich gegen <emph rend="underlined">Unparteilichkeit</emph> und <pb/> 
               <emph rend="underlined">Neutralität</emph> spreche, und setzen hinzu: 
               <quote corresp="#AHn">
                  Wie hat sich der Verfasser <emph rend="underlined">unterstehen</emph> dürfen, als Unthertan eines unpartheiischen 
                  und neutralen Staates so zu reden ?
               </quote>
               - Darauf gebührte nun eigentlich folgende Antwort: Wie hat sich der leidenschaftliche oder flüchtige Rezensent 
               unterstehen dürfen, einen Schriftsteller, der sich doch so deutlich ausdrückt, so unverantwortlich zu mißdeuten, und 
               ihn auf diese Mißdeutung hin, sogar, mit <emph rend="underlined">seinem Staate</emph> zu compromittiren ? - Was sagt 
               denn die Stelle der Ankündigung: 
               <quote corresp="#p3099-1">
                  <emph rend="underlined">Das, was gewiße Schriftsteller</emph> Unparteilichkeit und Neutralität nennen ppp
               </quote>, und nun eine solche nähere Bestimmung <emph rend="underlined">dieser</emph> Art von Neutralität, daß 
               Niemand sich vergreifen konnte ! Wer in Gottes weiter Welt, kann denn hier ein Urtheil, über 
               <emph rend="underlined">politische</emph> Neutralität finden ? Ich rede ja von 
               <emph rend="underlined">Schriftstellern</emph>, von <emph rend="underlined">Gewißen</emph> Schriftstellern, von einer 
               <emph rend="underlined">schriftstellerischen</emph> Neutralität, und von einer gewißen 
               <emph rend="underlined">Art</emph> derselben. Und das soll, wie Sie sich mit vieler Undelikateße ausdrücken - 
               <emph rend="underlined">im Lande selbst</emph> Mißtrauen gegen die 
               <emph rend="underlined">Re</emph><pb/><emph rend="underlined">gierung</emph> bewirken ? Was hat die Regierung mit der 
               <emph rend="underlined">falschen Neutralität</emph> einiger <emph rend="underlined">Schriftsteller</emph> zu thun, 
               von deren Existenz <add place="above">sie</add> kaum unterrichtet ist ? Ist es 
               <emph rend="underlined">erlaubt</emph>, so zu interpretiren, und so zu richten ?
            </p>
            <p>
               Ich kenne <emph rend="underlined">auch</emph>, und ehre und liebe <emph rend="underlined">auch</emph> 
               Unparteilichkeit und Neutralität. Ich wollte nur sagen, daß das was einige seichte oder hirnlose Schwätzer so nennen, 
               nicht die meinige wäre.
            </p>
            <p>
               Nur einige Worte über den Aufsatz, der, wie Sie meinen, die <emph rend="underlined">förmliche Prüfung</emph> des 
               <rs type="citation" ref="#p3099-1">Journals</rs> enthalten soll. Ich übergehe alle einzelnen Punkte, worüber ich 
               viel, viel sagen könnte (z. B. daß ein beurtheilender philosophirender Schriftsteller 
               <emph rend="underlined">kein System</emph> haben, sondern bloß 
               "<emph rend="underlined">die große einzige Göttin</emph>" anbeten soll, da doch gerade diese Göttin keinen bessern 
               Dienst als den des richtig geordneten Denkens kennt) und bleibe nur bey folgenden Hauptbemerkungen stehen:
            </p>
            <p>
               1. Diese Anzeige ist abermals im höchsten <pb/> Grade ungerecht, da sie das 
               <rs type="citation" ref="#p3099-1">ganze Journal</rs> nach <emph rend="underlined">einem einzigen</emph> Aufsatze 
               abfertigt, den ich vielleicht gerade für den unbedeutendsten halte. Warum sprechen Sie nicht über den ersten Aufsatz 
               im ersten Stück, und seine Fortsetzungen ? Dieser ist der Hauptzweck meines 
               <rs type="citation" ref="#p3099-1">Journals</rs>: er enthält, was Sie auch fernerhin über meine Präsumtion sagen 
               werden, nichts als wichtige Fakta, Ideen über die Revoluzion, die man nicht in allen Zeitungen findet, und wer seine 
               Tendenz anders, als rechtlich und friedlich findet, versteht keine Zeile davon.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#frv">
            <p>
               2. In dieser Anzeige beschuldigen Sie mich bestimmt, und ausdrücklich, 
               <emph rend="underlined">den Krieg zu predigen</emph>. Und um diese Beschuldigung drehen sich alle andre Ausfälle 
               gegen meine Schrift. Laßen Sie uns diese Beschuldigung doch näher beleuchten.
            </p>
            <p>
               Fürs erste versichre ich Ihnen nun, <emph rend="underlined">als Thatsache</emph>, was alle die mich kennen über und 
               über attestiren werden, daß ich den Krieg überhaupt hasse, und daß ich unter den jetzigen Umständen vielleicht der 
               letzte im Preußischen <pb/> Staate wäre, der zum Kriege riethe. Ich bin nicht Minister und habe also keinen 
               unmittelbaren Antheil an den grossen Staatsgeschäften: aber es giebt denn doch Gelegenheiten, wo man seine Meinung zu 
               äußern hat: die meinige ist seit dem Jahr 94.- standhaft und unverrückt für den Frieden gewesen.
            </p>
            <p>
               Fürs zweite aber, und was unsern Gegenstand näher trift, fordre ich Sie recht höflich auf, mir doch 
               <emph rend="underlined">eine Zeile</emph> gefälligst anzugeben, in der ich nahe oder von fern den Rath zum Kriege 
               ertheilt, oder auch nur den Wunsch nach Krieg geäußert hätte. In einem so incendiarischen Journal, das man gleich in 
               der Geburt <span xml:lang="lat">per fas et nefas</span> tödten muß - 
               <emph rend="underlined">nur eine einzige Zeile</emph>: das ist doch wenig verlangt. Ich erwarte dies wenige. Vermögen 
               Sie es nicht, so sagen Sie Selbst: was wird aus allen den harten Vorwürfen die Sie mir mit so vieler Bitterkeit, 
               auftischen ?
            </p>
            <p>
               Nein ! Sie vermögen es nicht; und Ihre ganze Beschuldigung gründet sich auf folgenden Schluß: Er <pb/> spricht mit 
               Lebhaftigkeit und Wärme von den Gründen der französischen Republik - ergo räth er zum Kriege mit derselben. Dies ist 
               gerade so, als wenn ich von Ihnen sagen wollte: Er redet mit Schonung und Gleichgültigkeit von den Gründen der 
               französischen Republik: ergo: ist er ein geheimer Anhänger derselben. <span xml:lang="fr">L'un vaut l'autre</span>.
            </p>
            <p>
               3. Sie gehen in Ihrer Hitze gegen den einzigen Aufsatz, den Sie einer Prüfung würdigen, so weit, daß Sie mir Vorwürfe 
               über Dinge machen, worüber Sie mich, nach Ihren Grundsätzen vielmehr loben sollten. So spotten Sie lang und breit 
               darüber, daß ich dem <rs type="person" ref="#KFIVN">Könige von Neapel</rs> ein Betragen kurz vor der Kriegeserklärung 
               beylegte, welches weit entfernt, ihn zu rechtfertigen, ihn vielmehr offenbar inculpirte. Ja ! Sie mögten ganz recht 
               haben, zu spotten, wenn ich nur irgendwo die Absicht geäußert hätte, eine <emph rend="underlined">Apologie</emph> des 
               <rs type="person" ref="#KFIVN">Königs von Neapel</rs> zu schreiben. Diese Absicht 
               <emph rend="underlined">leihen</emph> Sie mir, sowie das <emph rend="underlined">Krieg-Predigen</emph>, die 
               <emph rend="underlined">Mißbilligung der politischen Neutralität</emph> und andre Gespenster dieser Art, die Sie <pb/> 
               auf meine Kosten creiren, um sie auf meine Kosten zu bekämpfen. Ich weiß sehr wohl, vielleicht bestimmter als Sie 
               glauben, daß die französische Regierung - ihrem System, dem schändlichsten das je menschliche Verruchtheit ersann, 
               und verworfne Heuchelei mit schönen Nahmen bemäntelte, getreu - die einzige Anfängerin des Krieges mit 
               <rs type="place" ref="#plNa">Neapel</rs> war: aber darum rechtfertige ich den 
               <rs type="person" ref="#KFIVN">König von Neapel</rs> <emph rend="underlined">doch</emph> nicht, und habe es auch in 
               jenem Ihnen so anstößigen Aufsatz nicht <emph rend="underlined">gewollt</emph>.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#vah">
            <p>
               Nach allem was ich Ihnen jetzt gesagt habe, werden Sie wohl einsehen, daß es nicht 
               <emph rend="underlined">Furcht</emph> seyn kann, was mich bey dem durchlesen Ihrer neuen Kritik, die ich Ihnen hier 
               mit ergebenstem Dank zurück sende, ergriffen hat. Ich <emph rend="underlined">hasse</emph> zwar schriftstellerische 
               Fehden sehr, aber niemand kann sie im Grunde weniger <emph rend="underlined">fürchten</emph>, als ich. Ich bin mir 
               bewußt, daß wenige Schriftsteller mit solcher Gewissenhaftigkeit, mit solcher Achtung für das Publikum, mit solcher 
               Sorgfalt im Zusammenstellen und Ausarbeiten zu Werke gehen; wenige widmen ihren Arbeiten so viel Zeit und <pb/> Mühe 
               (ein Grund mehr, mich nicht wegwerfend zu behandeln). Daher bin ich auch auf jeden Angriff gefaßt und weiß mich zu 
               vertheidigen.
            </p>
            <p>
               Gleichwohl will ich Ihnen nicht leugnen, daß mir der Abdruck Ihres Aufsatzes, so wie er jetzt ist, unangenehm seyn 
               würde, und das aus einem einzigen Grunde. Ihre - ich muß es wiederhohlen - würklich undelikaten Aeußerungen über den 
               vermeinten Contrast meiner Grundsätze mit den Grundsätzen meiner Regierung, würden mich zu einer Rechtfertigung 
               zwingen, die mir zwar, da Ihr ganzer Vorwurf sich auf eine leere Hypothese gründet sehr leicht seyn könnte, die mich 
               aber in gewiße Erklärungen über Gleichheit oder Ungleichheit meiner Grundsätze mit denen meiner Regierung ziehen 
               würde, denen ich herzlich gern ausweiche. Ich sollte auch denken, ich hätte Ihnen die Ungültigkeit Ihrer 
               Haupt-Vorwürfe so evident dargethan, daß wirklich nur Sehnsucht nach Streitigkeiten, Sie noch bewegen könnte, mit 
               diesen Vorwürfen öffentlich aufzutreten. Doch überlaße <pb/> ich Ihnen gänzlich, was Sie beschließen wollen. Finden 
               Sie es nöthig, das Stück drucken zu laßen, so werde ich mich vertheidigen.
            </p>
            <p>
               Ich kann eine Bemerkung nicht unterdrücken ehe ich schließe. Sie als erklärter <add place="above">Eklektiker</add> 
               und Eudämonist, sollten das Gute schätzen, wo Sie es finden: und doch geht aus jeder Zeile 
               <rs type="citation" ref="#c3099-2">Ihres Briefes</rs> und Aufsatzes eine so entschiedne Abneigung gegen alles, was 
               ein Anders denkender, wie ich, produzirte hervor, daß Sie schlechterdings <emph rend="underlined">nichts</emph> gut 
               finden mögen. Ich ein strenger Systematiker, der die französische Revoluzion nicht etwa ihrer zufälligen Greuel 
               wegen, sondern bloß aus tiefer Ueberzeugung von der <emph rend="underlined">Unrechtmäßigkeit</emph> ihrer ersten 
               Grundsätze verabscheut, mußte von Rechtswegen alles verwerfen, was meine Linie überschreitet: und doch lese ich mit 
               Wohlgefallen, beurtheile mit Gerechtigkeit und Billigkeit, und ehre nach Gebühr jeden guten Gedanken, den ich 
               <add place="above">in</add> Ihren, <rs type="person" ref="#Pos"><emph rend="underlined">Poselt</emph></rs>'s, 
               <emph rend="underlined"><rs type="person" ref="#LFH">Huber</rs>s</emph> und andrer von mir abweichender 
               Schriftsteller Werken finde. Ich wiederhohle <pb/> es noch einmal: nie hätte ich etwas, das aus Ihrer Feder gefloßen 
               wäre, so schnöde behandelt, als Sie bei der jetzigen Gelegenheit mich und mein 
               <rs type="citation" ref="#p3099-1">Journal</rs> behandelt haben.
            </p>
            <p>
               Und nun genug über diesen Gegenstand, und - wenn es seyn könnte ! - auf immer. Mit ganz vorzüglicher Hochachtung 
               verharre ich
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentz</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>