<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3861">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Karl Gustav von Brinckmann, 6. Oktober 1801</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3860/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3861"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Sweden</country>
                  <settlement>Trolle-Ljungby</settlement>
                  <institution>Archiv des Grafen Wachtmeister</institution>
                  <repository>Nachlaß Brinckmann, Ausländ. Briefwechsel, Gentz an Brinckmann</repository>
                  <idno>G 3</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Der Ton ist weiterhin anmaßend. Die Titelvorschläge legen schone ine Unterordnung nahe, diese Unterordnung 
                     Gentz' wird durch die Beanspruchung vieler Titel ausgelegt. Dennoch soll schnell ein Frieden wieder 
                     einkehren zwischen den beiden Bibliotheken. Gentz ist hingegen auch entschlossen, wenn die friedlichen 
                     Gesinnungen nicht zurückkehren sollen.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="defRep">
               <biblStruct xml:id="p3861-1" corresp="GBk-0069">
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117710873"/>
                           <forename>William</forename>
                           <surname>Coxe</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Memoirs Of The Life And Administration Of Sir Robert Walpole, Earl Of Orford</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>T. Cadell jun., W. Davies</publisher>
                        <date>1798</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="https://books.google.de/books?id=fbY_AAAAcAAJ"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1801-10-06">6. Oktober 1801</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Bibliothek</term>
               <term>Titel</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="bibl">Bibliothek</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="KGvB">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/116519770"/>
                     <forename>Carl Gustav von</forename>
                     <surname>Brinckmann</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-09" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#bibl">
            <p>
               Der Unterzeichnete hat den Auftrag, dem Herrn bevollmächtigten Minister der 
               <emph rend="underlined">sogenannten</emph> Bibliothek des vollendeten Completismus, über die von demselben 
               abermals eingereichte Note seine höchste Verwunderung zu erkennen zu geben.
            </p>
            <p>
               Nicht damit zufrieden, daß der hiesige Hof den usurpirten Titel, welchen die Brinkmannsche Privat-Bibliothek sich 
               seit einiger Zeit beilegte, stillschweigend anerkannt, und daß die meinige die schnöde Benennung einer 
               Frei-Bibliothek ohne weitre Beschwerde hingenommen hat, erlaubt sich nun auch der Minister jener Bibliothek einen 
               Ton, der unter souveränen Staaten, wenn gleich ihre relative Stärke durch momentane Unfälle etwas alterirt worden 
               ist, unmöglich geduldet werden kan.
            </p>
            <p>
               Dieses willkührliche und beleidigende Verfahren erklärt sich von selbst durch die Ansprüche, welche die 
               Brinkmannsche Privat-Bibliothek seit so langer Zeit auf Unkosten aller andern Mächte geltend zu machen gesucht, 
               und welche sie in den von dem Herrn pp Minister in den letzten Tagen übergebnen Noten verschiedentlich erneuert 
               hat. Sie hat sich in dem jetzigen Kriege mehr als jemals die Oberherrschaft über alles was Bücher heißt, 
               angemaßt, und übt, vermöge einer <pb/> selbstgeschaffnen Präponderanz, die mit den wahren Grundsätzen des 
               Völker-Rechtes wohl nicht zu vereinigen seyn mögte, allenthalben eine insurgirte Gerichtsbarkeit aus, die sie wie 
               ein unverjährbares, in allen Tribunalen anerkanntes Recht behandelt. Der Unterzeichnete ist ausdrücklich 
               bevollmächtiget, gegen diese Anmaßungen aufs feierlichste zu protestiren.
            </p>
            <p>
               So unangenehm aber auch die Wendung seyn mag, welche diese Angelegenheit genommen hat, so verzweifelt doch mein 
               Hof noch nicht an der Möglichkeit einer schnellen Rückkehr zu friedlichen Gesinnungen, und er gründet seine 
               Hoffnung auf den schwachen Ueberrest von Billigkeits-Gefühl, den er in einigen Fällen bei Ihrem Souverain bemerkt 
               hat. Weit entfernt, die Auslieferung des <rs type="citation" ref="#p3861-1">beiden Coxes</rs>, die nur durch 
               einen Zufall zurück bleiben konnten, zu verewigen, setzt meine Bibliothek vielmehr ihren Ruhm darein, daß sie 
               alle Artikel eines für sie so lästigen, den Lüneviller Frieden an Härte noch weit hinter sich zurücklaßenden 
               Traktats aufs pünktlichste erfüllt hat. Sie erwartet dagegen aber auch die 
               <emph rend="underlined">ungesäumte</emph> Erfüllung der gegenseitigen Stipulationen; und der Unterzeichnete ist 
               angewiesen, Ihnen zu erklären daß, wenn, wider alles Vermuthen, die Voll<pb/>ziehung des Traktats von neuem, 
               unter welchem Vorwande es auch sey, verzögert werden sollte, man hiesiger Seits jede wirksame Maßregel, 
               <del rend="stroked">ergreifen würde</del> welche dringende Umstände vorschreiben können, ergreifen, und alle 
               Mittel, welche die Vorsehung in unsre Hände gegeben hat, zur Anwendung bringen würde.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="right"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1801-10-06">6<span rend="sup">ten</span> Oktober 1801</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>