<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3129">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Karl Gustav von Brinckmann, 13. November 1792A</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3128/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3129"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Sweden</country>
                  <settlement>Trolle-Ljungby</settlement>
                  <institution>Archiv des Grafen Wachtmeister</institution>
                  <repository>Nachlaß Brinckmann, Ausländ. Briefwechsel, Gentz an Brinckmann</repository>
                  <idno>G 3</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die Charlottenburger Angelegenheit veranlasste Gentz erneut dazu, an Brinckmann zu schreiben. Er versichert 
                     seine Achtung gegenüber Brinckmann und bittet um Nachsicht für seine Sendung und seinen Unmut darüber, als 
                     Gentz die Neuigkeit vernahm. Gentz erläutert seine Gefühle, die er dabei hatte, als Begründung seines Unmutes. 
                     Er beschließt den Brief mit dem Wunsch, nie mehr über die Sache zu reden und die Gefühle der Freundschaft 
                     fortfahren zu lassen.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="2">
                        II
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="33" to="35">
                        Nr. 21
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1792-11-13">13. November 1792</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Charlottenburg</term>
               <term>Peinlichkeit</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="cba">Charlottenburger Angelegenheit</term>
               <term xml:id="vkgvb">Verhältnis Karl Gustav von Brinckmann</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="unprepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="KGvB">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/116519770"/>
                     <forename>Carl Gustav von</forename>
                     <surname>Brinckmann</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plCb">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4065382-1"/>
                     <placeName>Charlottenburg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-12" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>     
      <body>
         <opener resp="#KGvB">
            <dateline rend="right"><date when-iso="1792-11-13">13. Novbr 1792</date>.</dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#cba">
            <p>
               Ich kan es schlechterdings nicht über mich erhalten, mein Freund, nicht noch einmahl mit Ihnen über eine Sache zu 
               sprechen, die einen tiefen Eindruck auf mich gemacht hat, die mich der Gefahr aussetzte, einen Bruch 
               <add place="above">in</add> unsrer Freundschaft zu erleben, und die ich noch jetzt - ich kan es nicht läugnen - um 
               einen höhern Preis, als Sie denken können, ungeschehen machen möchte.
            </p>
            <p>
               Ich habe von allen Maximen die ich mir je vorschrieb, keine so unwandelbar beobachtet, als die: ohne die äußerste 
               Noth meine Freunde nie zu Vertrauten meiner Widerwärtigkeiten zu machen. Dies, mein lieber Brinkmann und nichts als 
               dies, ist der alleinige Aufschluß über mein ganzes Betragen gegen Sie. Es war <del rend="stroked">mir</del> einer 
               der wohlthätigsten Umstände meines Verhältnisses mit Ihnen, daß Sie bloß der Freund meiner Freuden waren, daß Sie - 
               wenigstens täuschte ich mich mit der Einbildung - bloß die angenehme Seite meines Schicksals kannten. Es wäre die 
               unverzeihlichste Thorheit gewesen, die ich nach meinem Gefühl und nach meinen Principien begehen konnte, <pb/> wenn 
               ich Sie in die Geheimnisse meiner Leiden eingeweiht, und zum Mitverschwornen meiner Henker freywillig erkohren hätte. 
               Können Sie es mir verdenken, Freund, daß ich mich danach sehnte, wenigstens <emph rend="underlined">einen</emph> 
               Freund zu behalten (von den entfernten rede ich nun nicht) dessen Anblick <emph rend="underlined">reines</emph> 
               Vergnügen in mir erweckte, aus dessen Munde ich sicher war, kein trübes oder kränkendes Wort zu hören !
            </p>
            <p>
               Von diesem verzeihlichen Gesichtspunkt ging ich aus, als ich es mir zum unverletzlichen Vorsatz machte, über die 
               bewußte Sache <emph rend="underlined">nie</emph> mit Ihnen ausführlich zu sprechen. Ich mußte Sie, um diesem Vorsatz 
               treu zu bleiben, freylich einigemahl geradezu belügen; aber der Endzweck, den ich dabey hatte (und über den 
               <emph rend="underlined">Sie</emph> mir mit Grunde keine Vorwürfe machen können) schien mir so überwiegend gut, daß 
               ich mich lieber hiezu, als ihn aufzugeben, entschloß.
            </p>
            <p>
               Hätte ich ahnden können, was jetzt geschehen ist, so wäre es höchst unpolitisch gewesen, so zu handeln. Jetzt habe 
               ich mir freylich durch mein Betragen gegen Sie unendlichen Schaden gethan: aber <add place="above">dies</add> 
               abgerechnet, <pb/> (und wie konnte ich hierauf calculiren) habe ich mich eigentlich 
               <emph rend="underlined">gegen Sie</emph>, durch jenes Betragen vergangen ?
            </p>
            <p>
               So weit von mir. Nun ein Wort noch von Ihnen. Das mußten Sie doch auf jeden Fall voraussehen, daß Ihr Entschluß, 
               nach <rs type="place" ref="#plCb">Charlottenburg</rs> zu gehen, ein <emph rend="underlined">gefährlicher</emph> 
               Entschluß war ? - Eben darum, weil Sie die Sache eigentlich gar nicht kannten, war es unendlich gewagt, sich darein 
               einzulaßen ! Wer bürgte Ihnen dafür, daß Sie mich nicht durch jedes Wort, was Sie redeten, mit der besten Absicht 
               aufs grausamste verrathen <del rend="stroked">konnten</del> würden ? Wer bürgte Ihnen dafür, daß Sie nicht durch 
               eine einzige Aeusserung auf einem Terrain welches Sie so schlechthin nicht kannten, den Rest meiner Glückseeligkeit 
               in die Luft sprengten ? - Daß Sie Sich <emph rend="underlined">dem</emph> aussetzten, daß Sie Sich (bey der Reinheit 
               und Redlichkeit Ihrer Gesinungen, die ich gerade so verehre, als ich Ihre edle und aufgeklärte Freundschaft 
               uneingeschränkt schätze) in die Gefahr begaben, nicht allein unklug, sondern in gewisser Rücksicht sogar unmoralisch 
               zu handeln, - das war es, was ich undelikat in Ihrem Verfahren nannte: <pb/> und ich gestehe es Ihnen von diesem 
               Urtheil werde ich schwerlich ganz wieder abgehen können.
            </p>
            <p>
               Sie haben mir - zum Beweis, daß ich Ihren Entschluß nicht so ganz <del rend="stroked">selbst</del> von der falschen 
               Seite ansah - in jenem Besuch zu <rs type="place" ref="#plCb">Charlottenburg</rs> einen wirklich unermeßlichen 
               Schaden zugefügt. Sie sind Schuld, daß eine Verbindung die sonst - so sehr auch in Ihren Augen der Anschein gegen 
               diese Behauptung streiten mag - in Frieden (vielleicht gar in Freundschaft) endete, jetzt sehr bitter und gewaltsam 
               zerrissen ist. <del rend="stroked">xxx</del> Wäre ich ein gemeiner Kerl, so würde ich Ihnen danken. Nach Maximen der 
               Bequemlichkeit zu urtheilen haben Sie mir gute Dienste geleistet. Aber mein Herz haben Sie zerrissen, in dem 
               Augenblick, da Sie mir Gutes zu thun gedachten.
            </p>
            <p>
               Ich sage dies auf keine Weise um <emph rend="underlined">Ihnen</emph> einen Vorwurf zu machen. In meinem Herzen ist 
               keine Spur von Erbitterung gegen Sie. Ich sage es, um <emph rend="underlined">mich</emph> einigermaßen zu 
               rechtfertigen, wenn ich im ersten Augenblicke, da diese verhaßte Neuigkeit mich traf, vielleicht zu stark und bitter 
               gegen Sie herausfuhr. Ich ahndete damals alles, was wirklich erfolgt ist; und daß <emph rend="underlined">Sie</emph>, 
               wenn gleich unschuldig, das Instrument meiner Qual werden sollten, <pb/> dieser Gedanke, war mir unerträglich.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vkgvb">
            <p>
               Und jetzt - ein ewiges Stillschweigen ! Ich werde nie von dieser Sache wieder reden. Ich liebe Sie mehr als Sie es 
               glauben, und es wäre mir wahrhaftig so gleichgültig nicht, wie Sie es in einer mismüthigen Stunde schilderten, Ihre 
               Freundschaft zu verliehren. Ich hoffe forthin, derselben würdig zu seyn. Wenn die Bewegungen des Augenblicks sich 
               gelegt, <del rend="stroked">haben,</del> wenn die kommenden Jahre manches, was ich jetzt aus Ehrgefühl, Delikatesse, 
               und Schüchternheit unterdrücken muß vielleicht ohne mein Zuthun mehr erhellt haben werden, dann hoffe ich, selbst in 
               der Angelegenheit, worin ich Ihnen jetzt durchaus-strafbar erscheine eine bey weitem gelindre Sentenz von 
               <emph rend="underlined">Ihnen</emph> zu erhalten. Denn was die andern sagen, ist (mit wenigen Ausnahmen) des 
               Appellirens nicht werth.
            </p>
            <p>
               Fahren Sie nur fort, mich zu lieben ! Und ich glaube, es wird alles unter uns vortreflich gehen
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentz</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>