<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_5354">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Girolamo Lucchesini, 24. Juli 1800</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/5353/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="5354"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Berlin</settlement>
                  <institution>Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz</institution>
                  <repository>I. HA, Rep 92</repository>
                  <collection>Nachlaß Lucchesini, Nr. 27</collection>
                  <idno>Bl. 17-18v</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Nach seiner Reise nach Meseritz ist Gentz immer noch voller Empathie über die dort verlebten Tage. Ganz 
                     besonders freut er sich über die mit der Familie Lucchesini verbrachte Zeit. Danach gibt er ein Resumé über 
                     mehrere Ereignisse, die für ihn "nicht untinteressant" sein sollten. Sie folgen in einem beiliegenden Blatt. 
                     Darüber hinaus informiert Gentz über weitere Begebenheiten: Gentz hatte ein längeres Gespräch mit Herrn 
                     Hudelist geführt. Dieser erkundigte sich, ob die Komplimente von Wien Lucchesini überbracht worden seien. Gentz 
                     erwiderte, dass dies erfolgt sei. Lucchesini soll überbracht werden, dass Herr Thugut ihm nichts mehr nachtrage 
                     hinsichtlich des Bruches mit Wien. Gentz ist überrrascht, dass niemand im österreichischen Kabinett Lucchesini 
                     misstraut.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1800-07-24">24. Juli 1800</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="f">französisch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Reise</term>
               <term>Meseritz</term>
               <term>Thugut</term>
               <term>Wien</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="rmr">Reise nach Meseritz</term>
               <term xml:id="vgl">Verhältnis Girolamo Lucchesini</term>
               <term xml:id="bezw">Beziehungen zu Wien</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="GirL">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118780670"/>
                     <forename>Girolamo</forename>
                     <surname>Lucchesini</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="FGil">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118539345"/>
                     <forename>Friedrich</forename>
                     <surname>Gilly</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="CvT">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename>Charlotte von</forename>
                     <surname>Tarrach</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JvHd">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/137639449"/>
                     <forename>Josef von</forename>
                     <surname>Hudelist</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JAFdPvT">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118622390"/>
                     <forename>Johann Amadeus Franz de Paula von</forename>
                     <surname>Thugut</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plKb">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4007467-5"/>
                     <placeName>Böhmen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4029705-6"/>
                     <placeName>Karlsbad</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plMs">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <region>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4399096-4"/>
                     <placeName>Kreis Meseritz</placeName>
                  </region>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plWi">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4075601-4"/>
                     <placeName>Erzherzogtum Österreich</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4066009-6"/>
                     <placeName>Wien</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-05" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <salute rend="left">Monsieur le Marquis !</salute>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#rmr">
            <p>
               Je suis heureusement arrivé à <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, et les inquiétudes qui m'avoient tourmenté 
               pendant les derniers jours de mon absence se sont trouvées être sans fondement: les lettres ne m'avoient manqué que 
               par de simples méprises: <rs type="person" ref="#FGil">mon pauvre beau-frère</rs> étoit parti pour 
               <rs type="place" ref="#plKb">Carlsbad</rs>, et on avoit même eu au moment de son départ quelque foible lueur 
               d'espérance.
            </p>
            <p>
               Combien de choses je m'étois proposé de dire aujourd'hui à Votre Excellence sur le séjour heureux, qu'Elle m'a 
               permis de faire à <rs type="place" ref="#plMs">Meseritz</rs> ! Mais que je me sens peu de forces pour en exprimer la 
               moindre partie ! Le bonheur seul, de pouvoir passer une suite de jours avec l'homme, dont je me suis dit si souvent, 
               de l'entendre discuter les objets qui m'intéressent au delà de tous les autres, de m'instruire continuellement dans 
               Sa société, ce bonheur seul auroit été pour moi d'un prix infini ! Et voilà que j'en ai joui dans des circonstances 
               qui en rehaussoient encore si considérablement la jouissance ! entouré de tous les agrémens que devoit fournir la 
               société <pb/> de la famille la plus aimable du monde, comblé de bontés de toute espèce. Le souvenir de ces jours 
               délicieux ne s'effacera jamais de mon ame. Je prie Votre Excellence d'agréer l'expression foible mais sincère d'une 
               reconnoissance éternelle, et de présenter l'hommage de cette reconnoissance dans les termes du plus respectueux 
               dévouement à <rs type="person" ref="#CvT">Madame la Marquise</rs>, et de la plus tendre amitié à Messieurs ses fils. 
               Je tacherai du moins d'être toujours digne par les sentimens que je porterai à Votre Excellence et son illustre 
               maison, des faveurs dont Elle m'a honoré jusqu'a présent.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vgl">
            <p>
               Je suis assez heureux pour pouvoir Vous communiquer, Monsieur le Marquis, avec cette lettre, quelques nouvelles qui 
               ne seront pas sans intérèt pour Votre Excellence. Je les ai réunis dans les feuilles ci-jointes, auxquelles j'ai 
               donné la forme plus simple et plus libre d'un bulletin. Il est vrai que Votre Excellence pourroit en avoir appris 
               quelques-unes par d'autres voies: mais pour ne rien manquer, j'ai écrit dans la supposition du contraire; et je le 
               ferai toujours, si Vous m'en donnez la permission, parce qu'il vaut peut-être <pb/> mieux de lire deux fois la même 
               nouvelle, que de ne pas en être instruit, parce que l'un des correspondans s'en est remis à l'autre.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#bezw">
            <p>
               Outre ce que ce bulletin contient, j'ai encore a présenter à Votre Excellence un objet, qui La regarde particulièrement. 
               C'est un des résultats d'une conversation très-longue, très-animée, et quelquefois très-piquante, que j'ai eu hier avec 
               <rs type="person" ref="#JvHd">Monsieur Hudelist</rs>. Il m'a demandé d'abord avec un empressement, qui m'a frappé, si je 
               m'étois acquitté des complimens dont il m'avoit chargé pour Votre Excellence. Je lui ai dit, ce que Votre Excellence 
               m'avoit ordonné de lui dire, et puis nous sommes entré en matière. Je me suis bientot apperçu qu'il affectoit de ramener 
               toujours la conversation (dans laquelle d'ailleurs il se piqua d'une franchise peu commune) à Votre Excellence: il 
               commença lui-même à regretter les <del rend="stroked">xxx</del> malheureuses différences d'opinion qui avoient amené 
               Votre eloignement de <rs type="place" ref="#plWi">Vienne</rs>; enfin il me dit en propres termes, 
               <quote corresp="#JvHd">
                  qu'il étoit <emph rend="underlined">autorisé</emph> par <rs type="person" ref="#JAFdPvT">Monsieur de Thugut</rs> 
                  de faire disparoitre entièrement de l'esprit de Monsieur le Marquis de Lucchesini l'idée, que Lui 
                  (<rs type="person" ref="#JAFdPvT">Monsieur de Thugut</rs>) auroit encore conservé la moindre amertume, ou même le 
                  moindre souvenir de ce qui s'étoit passé alors; qu'il saisiroit la premiere occasion qui se présenteroit pour 
                  s'acquitter lui-même de cette commission de <rs type="person" ref="#JAFdPvT">Monsieur de Thugut</rs>; qu'en 
                  attendant il me permettoit,
               </quote>
               <pb/>
               <quote>
                   il me <emph rend="underlined">prioit</emph> même d'en parler préalablement à Votre Excellence
               </quote> - Je repète verbalement, ce qu'il m'a dit; je ne <add place="above">me</add> permets aucun jugement, ni sur 
               la manière singulière, avec laquelle cette espèce de déclaration a été adressée à moi, pauvre et insignifiant 
               individu, ni sur la sincérité de ces protestations, ni sur le motif secret, qui a tout-à-coup ramené 
               <rs type="person" ref="#JAFdPvT">Monsieur de Thugut</rs> à cette apparence de justice et de loyauté. Mais quoiqu'il 
               en soit, la chose me paroit remarquable, et j'ai cru de mon devoir de la présenter à Votre Excellence telle qu'elle 
               s'est passée. Au reste je me suis conduit dans cette conversation, comme j'ai cru qu'il convenoit à ma situation. Je 
               lui ai dit, que je n'avois jamais connu les causes de la méfiance de 
               <rs type="person" ref="#JAFdPvT">Monsieur de Thugut</rs> contre Votre Excellence, mais que 
               <add place="above">je</add> croyois Vous connoitre assez, pour être intimément convaincu, qu'il étoit impossible, et 
               impossible dans toute la force du terme, que Vous eussiez jamais pu donner <add place="above">xxx</add> au 
               Ministère Autrichien le moindre sujet de mécontentement <emph rend="underlined">réel</emph>; j'ai ajouté, que comme 
               je savois, que Votre Excellence aimoit à vivre en paix avec tout le monde, je ne doutois pas, que les sentimens de 
               <rs type="person" ref="#JAFdPvT">Monsieur de Thugut</rs> dont il ma parloit, ne Vous fussent agréables. J'espère que 
               Votre Excellence ne <del rend="stroked">xxx</del> désapprouvera pas cette réponse.
            </p>
            <p>
               Recevez, Monsieur le Marquis, avec la bonté à laquelle Vous avez bien voulu m'accoutumer l'assurance renouvellée du 
               profond respect avec lequel je suis
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">De Votre Excellence</salute>
            <salute rend="right">le très-humble et très fidèle</salute>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>