<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3997">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Friedrich Vieweg, 21. Januar 1800</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3996/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3997"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Wiesbaden</settlement>
                  <institution>Vieweg-Verlagsarchiv</institution>
                  <repository>Briefsammlung G 311: Gentz-Brief</repository>
                  <idno>Nr. 98</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die Flehen Gentz' blieben nicht unbeantwortet, aber leider unerhört. Er hat eine Ernüchterung erfahren und 
                     entrüstet sich jetzt über Viewegs Verhalten. Er rechnet ihm auch den zu erwartenden Profit vor. Aus diesem 
                     Grunde wären laut Gentz die 400 Reichstaler definitiv drin. Er pocht zudem auf die Treue, die er zu Vieweg 
                     hielt und klagt, dass er jetzt so beharrlich betteln muss, um zumindest teilweise ausbezahlt zu werden.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c3997-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Friedrich Vieweg an Friedrich von Gentz</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl type="defExpr">
               <biblStruct xml:id="e3997-1" corresp="GBk-0059">
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                           <forename>Friedrich von</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Historisches Journal</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Heinrich Frölich</publisher>
                        <date>1800</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        Erster Band. Januar bis April.
                     </biblScope>
                  </monogr>
                  <ptr target="https://books.google.de/books?id=PcAtZUZGTlcC"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1800-01-21">21. Januar 1800</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Bettelbrief</term>
               <term>alte Freundschaft</term>
               <term>Streit</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="gprl">Gentz - p(r)ekuniäre Lage</term>
               <term xml:id="vwfe">Vieweg - Feindschaft</term>
               <term xml:id="vwf">Vieweg - Freundschaft</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="unprepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="FVW">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/119049546"/>
                     <forename>Friedrich</forename>
                     <surname>Vieweg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="JAS">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Jacob Abraham</forename>
                     <surname>Schlesinger</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="FWvdSK">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118611275"/>
                     <forename>Friedrich Wilhelm von der</forename>
                     <surname>Schulenburg-Kehnert</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Fro">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/1073351068"/>
                     <forename>Heinrich</forename>
                     <surname>Frölich</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plBs">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4089993-7"/>
                     <placeName>Staat Wolfenbüttel</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4008065-1"/>
                     <placeName>Braunschweig</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plSc">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <region>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4052678-1"/>
                     <placeName>Schlesien</placeName>
                  </region>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-05" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <dateline rend="right"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1800-01-21">21. Januar 1800</date></dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#gprl">
            <p>
               <rs type="citation" ref="#c3997-1">Ihr letztes Schreiben</rs> hat mir wenigstens den traurigen Vortheil geschafft, 
               daß ich doch nun weiß, wie Sie eigentlich in Ansehung unsrer Geldverhältnisse gesonnen sind. Schon lange ahndete es 
               mir, daß Sie mir nicht bloß Hülfe für den Augenblick versagen, sondern die ganze Journal-Entreprise in Rücksicht auf 
               mich als geschlossen betrachten wollten. Jetzt verstehe ich die Sache, und kan den ganzen Umfang meiner fatalen Lage 
               berechnen. Sie meinen, durch die 200 Reichsthaler die Sie mir baar, und die 400 die Sie durch 
               <rs type="person" ref="#JAS">Schlesinger</rs> gezahlt haben, sey ich fürs erste abgefunden, und das Wenige, was Sie 
               mir noch accordiren werden, soll auf meine alte Schuldabgehen.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vwef">
            <p>
               Sie wißen nur zu gut, lieber Vieweg, daß, wie groß auch meine Noth seyn mögte, ich mich immer blindlings dem 
               unterwerfen werde, was Sie über mich beschließen. Aber das einzige bitte ich Sie nur: glauben Sie nicht etwa, daß ich 
               diesmal nicht <emph rend="underlined">wüste</emph>, wie Sie mich behandeln: Noth und verspätetes Nachdenken haben 
               mich gelehrt, <emph rend="underlined">was</emph> ich eigentlich durch mein kindisches Vertrauen zu Ihnen am Schluß 
               des Jahres 1799 verliere, und welchen Gewinn ich gemacht hätte, wenn ich mich nicht aus bloßer Freundschaft in Ihre 
               Arme warf. Mir ist bekannt, wie eigentlich die Entreprise, bei der Sie weiter nichts thaten, als Geld einnehmen, 
               (denn von <emph rend="underlined">Vorschüssen</emph> ist gar nicht die Rede) gegangen ist; ich weiß,
            </p>
            <p>
               1, daß Sie <emph rend="underlined">wenigstens</emph> 1700 Exemplare abgesetzt haben
            </p>
            <p>
               2, daß von diesen, allein nach <rs type="place" ref="#plSc">Schlesien</rs> 300 gegangen sind, die Sie 
               <emph rend="underlined">für voll</emph>, und pränumerando bezahlt erhielten, so daß Sie bloß von daher 1200 
               Reichsthaler reine Einnahme hatten
            </p>
            <p>
               3, daß Sie mit allen hiesigen Buchhändler schon abgeschlossen hatten, als Sie von 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> gingen; folglich die Klage, daß Sie erst 
               <date when-iso="1800-04-13">Ostern 1800</date> Geld einnehmen könnten, ungegründet ist
            </p>
            <p>
               4, daß die Kosten von Druck und Papier aufs höchste gerechnet 1200 Reichsthaler betragen.
            </p>
            <p>
               5, daß Sie, <emph rend="underlined">zum allerwenigsten</emph>, nach Abzug der Kosten einen reinen Ueberschuß von 3500 
               Reichsthaler haben, daß Sie dieses schon jetzt sehr gut wißen, und mich dennoch 
               <emph rend="underlined">mit 600 Reichsthaler</emph> abgefunden glauben können.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#vwf">
            <p>
               Selbst das Vorhaben mir den Lohn einer mühsamen Arbeit, nachdem ich, Gott weiß warum, die Hälfte des Profits mit 
               Ihnen theilte, auf Ihre alte Forderung abzuziehen, selbst dieses ist hart und unbillig. Sie wißen, wozu ich mich 
               engagirt habe, in dem Dokument über diese alte Schuld, welches sich in Ihren Händen befindet. Sie wißen, ob ich, wenn 
               ich dergleichen hätte voraus sehen können, nicht hundert Mittel des Verlages statt eines gefunden haben würde, ohne 
               mich an Sie zu wenden. Ich werde es nie vergessen, daß ein Buchhändler, den noch dazu der 
               <rs type="person" ref="#FWvdSK">Graf Schulenburg</rs> mächtig protegirte, das 
               <rs type="citation" ref="#e3997-1">Journal</rs> <emph rend="underlined">für meine Rechnung</emph> mit 20 proCent 
               Provision drucken wollte, daß ich <emph rend="underlined">Ihnen zu Liebe</emph> Finten erdachte, um mir einen reinen 
               Profit von 3000 Reichsthaler den ich am Ende des Jahres eingestrichen hätte, zu versagen, daß ich selbst, wenn ich 4 
               Louisdor Honorar genommen hätte, wie sie mir <rs type="person" ref="#Fro">Frölich</rs> jetzt giebt, doch 2000 
               Reichsthaler in Friedrichsdor einnahm. Und jetzt habe ich - Nichts. Und dabei scheinen 
               <emph rend="underlined">Sie</emph> noch Ursach haben zu wollen, mir Vorwürfe zu machen. Wenn manche Dinge nicht so 
               schmerzhaft wären, so würden sie unglaublich komisch seyn.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#vwfe">
            <p>
               Jetzt erwarte ich von Ihren Gnade nur noch <emph rend="underlined">eine</emph> recht bestimmte Erklärung: 1, 
               <emph rend="underlined">ob</emph> ich außer den 200 und 400 Reichsthaler die Sie mir jetzt (die letzten auf 
               <emph rend="underlined">flehentliches Bitten!!!</emph>) gegeben, noch etwas von Ihnen zu erwarten habe, 2, wie viel 
               dies seyn wird (in 5 Minuten können Sie es berechnen) und 3, <emph rend="underlined">wann</emph> ich es zu erwarten 
               habe. Alsdann weiß ich doch wenigstens, <emph rend="underlined">wie weit</emph> der dumme Streich, den ich in jedem 
               Falle gemacht habe, gehen kan, und ob ich die anhaltendste Arbeit die ich je übernahm, wirklich ganz und bloß zum 
               Vorteil eines andern, der keinen Thaler Geld, und keine Viertelstunde Mühe daran verwendet hat, gethan haben soll. 
               Ich versichre Sie, daß ich allen meinen Freunden, die sich doch wenigstens vorstellen, daß ich einige 1000 Thaler 
               baar eingenommen habe, durch diese Entreprise zum Gelächter werde: und Sie müßen mich selbst darüber auslachen.
            </p>
            <p>
               Meine vorigen Briefe bereue ich unendlich: sich so wegzuwerfen, ohne auch nur augenblickliche Hülfe zu erhalten; 
               <emph rend="underlined">so</emph> um 400 Reichsthaler zu <emph rend="underlined">betteln</emph>, wo man 1400 
               Reichsthaler <emph rend="underlined">fordern</emph> könnte, ist die härtste Begebenheit meines Lebens. Dies hätte ich 
               von <emph rend="underlined">Ihnen</emph>, bei Gott, so wenig erwartet, als ich es noch jetzt zu begreifen im Stande 
               bin
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentz</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>