<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_2133">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Karl Gustav von Brinckmann, 28. September 1797</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/2132/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="2133"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Sweden</country>
                  <settlement>Trolle-Ljungby</settlement>
                  <institution>Archiv des Grafen Wachtmeister</institution>
                  <repository>Nachlaß Brinckmann, Ausländ. Briefwechsel, Gentz an Brinckmann</repository>
                  <idno>G 5</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Brinckmann hat sich mit Juden eingelassen, was Gentz sehr verspottet. Nichtsdestotrotz ist es Gentz wichtig, 
                     den Bücherhandel aufrecht zu erhalten und hat, ganz im Stil eines Friedensvertrages zwischen zwei Ländern, 
                     einen Vertrag mit Klauseln aufgesetzt. Diese wären:
                     erstens entsagt Gentz jeden Anspruch auf den Wollstonecraft.
                     Zweitens soll Brinckmann 15 Reichstaler aus einer Differenz noch zu einem Gebot von 38 Reichstalern beisteuern. 
                     Sollte der Vertrag nicht akzeptiert werden, so werde der Bouquet nicht hergegeben und alle diplomatischen 
                     Beziehungen eingestellt. Ab Unterzeichnung sollen die Bibliotheken von Gentz und Brinckmann unteilbar sein.
                     Im Postscript wird angekündigt, dass die weitere Ausarbeitung Küster aufgetragen werden soll.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="alludedWorks">
               <bibl xml:id="a2133-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht näher benanntes Werk von Bouquet</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl type="defRep">
               <biblStruct xml:id="p2133-1" corresp="Ltf-0000">
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118639285"/>
                           <forename>Mary</forename>
                           <surname>Wollstonecraft</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>An Historical and Moral View of the Origin and Progress of the French Revolution and the Effect it has produced in Europe</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>J. Johnson</publisher>
                        <date>1795</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="http://oll.libertyfund.org/titles/wollstonecraft-an-historical-and-moral-view-of-the-origin-and-progress-of-the-french-revolution"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1797-09-28">28. September 1797</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Vertrag</term>
               <term>Bibliothek</term>
               <term>Staatenmetapher</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vkgvb">Verhältnis Karl Gustav von Brinckmann</term>
               <term xml:id="bibl">Bibliothek</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="KGvB">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/116519770"/>
                     <forename>Carl Gustav von</forename>
                     <surname>Brinckmann</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="KKu">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename/>
                     <surname>Küster</surname>
                     <roleName type="office">Kriegsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="KGAIV">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/122651634"/>
                     <forename>Gustav IV. Adolf</forename>
                     <surname>Schweden</surname>
                     <roleName type="office">König</roleName>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plSb">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/116944-0"/>
                     <placeName>Schöneberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plSw">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4077258-5"/>
                     <placeName>Schweden</placeName>  
                  </country>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-27" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#vkgvb">
            <p>
               Nie hätte der Unterzeichnete geglaubt, daß die notorisch edeln und uneigennützigen Prozeduren 
               <emph rend="underlined">seiner Bibliothek</emph> von dem <emph rend="underlined">Brinkmannischen</emph> Hofe in so 
               hohem Grade verkannt, und mit so weniger Billigkeit vergolten werden würden. Es ist uns freylich längst bekannt, daß 
               die Feinde der gedachten Bibliothek auf die seit einiger Zeit darin herrschenden revolutionistischen Bewegungen die 
               schwärzesten Plane gebaut, und sich zum gänzlichen Untergange derselben coalisirt haben: Aber, nicht zu gedenken, daß 
               ihre Berechnungen auf sehr unzuverläßige Data gebaut sind, daß unsre Revolution uns nicht hindert, jene imposante und 
               stolze Attitüde zu behaupten, die unsre Bibliothek so lange ausgezeichnet hat, ja, daß selbst die revolutionären 
               Maßregeln, die der Uebergang zu einer festen und glücklichen Constitution nöthig machte, 
               <emph rend="underlined">unsre Finanzen</emph>, deren durch die vorige Administration bewirkte Zerrüttung vielleicht 
               eine Mit-Veranlaßung unsrer glücklich-erlebten glorreichen Revolution war, von Tage zu Tage in bessern Flor bringen, 
               und folglich zu jeder würdevollen Beantwortung <emph rend="underlined">unschicklicher Anträge</emph> täglich mehr in 
               Stand setzen: Dieses alles nicht zu gedenken, so kan sich doch Unsre <pb/> Bibliothek nie genugsam wundern, wie ein 
               so alter Freund und Alliirter, als Ihre Bibliothek, mein Herr Hauptmann und <del rend="underlined">xxx</del> 
               Gesandschafts-Secretär des <rs type="person" ref="#KGAIV">König</rs>es von 
               <rs type="place" ref="#plSw">Schweden</rs>, Sich mit unsern gemeinschaftlichen Erbfeinden - den Juden - in ein, 
               wenigstens befremdendes Einverständniß einlaßen, die Plane <add place="above">welche</add> diese verrätherische 
               Nation zu unserm Untergange geschmiedet hat, zu den ihrigen machen, die schändlichen Gebote derselben ablernen, und 
               in jedem Worte Ihrer letzten Note eine an Feindseligkeit gränzende Gesinnung, und Wünsche äußern konnte, die wir kaum 
               von dem Schlesigerschen Hofe erwartet haben würden.
            </p>
            <p>
               Um <del rend="stroked">xxx</del> indessen unser großes Verlangen nach der Fortdauer des guten Vernehmens zwischen 
               unsern beiden Höfen deutlich an den Tag zu legen, und Ihnen einen neuen Beweis der unbegränzten Honnêtété zu geben, 
               die jeden unsrer Schritte beseelt, habe ich den Auftrag, Ihnen folgende beide Punkte, als das wirkliche <pb/> 
               Ultimatum dieser epineusen Negotiation unverhüllt, und mit der Freimüthigkeit, "die einer großen Nation so wohl 
               ansteht" vorzulegen:
            </p>
            <p>
               1. Die Gentzische Bibliothek entsagt allen Ansprüchen auf die Hinterlaßenschaft der (nunmehr zum 
               <emph rend="underlined">absoluten</emph> Completismus gediehnen, folglich sehr schätzbaren) Wollstonecraft.
            </p>
            <p>
               2. Da die Differentz zwischen den Vorschlägen Ihrer Bibliothek und der Meinigen im Ganzen 38 Reichsthaler (11 Bände 
               à 8 Reichsthaler würden 88 Reichsthaler machen) die wir mit einem wahren Effort diplomatischer Großmuth nur zu 30 
               Reichsthalern rechnen wollen austrägt: so frage ich ein für allemal an, ob Sie von diesen 30 Reichsthalern noch die 
               Hälfte zu Ihrem Gebot zulegen wollen. Geschieht dieses, so können die Präliminarien abgeschlossen, und der Temin zur 
               Auswechselung anberaumt werden.
            </p>
            <p>
               Sollten Sie diesen billigen Vorschlag nicht <emph rend="underlined">sofort</emph> agreiren: so ist unser fester und 
               <emph rend="underlined">unerschütterlicher</emph> Vorsatz, die 
               <emph rend="underlined">definitive Ausstreichung</emph> der <rs type="citation" ref="#a2133-1">Familie Bouquet</rs> 
               <emph rend="underlined">von der Emigranten-Liste</emph>, noch in diesen Tagen zu verfügen, diese Familie <pb/> 
               wieder in ihre vollen Bürger-Rechte einzusetzen, und allen weitern Ansprüchen Ihrer Bibliothek durch eine 
               gesetzmäßige Präclusion ein ewiges Stillschweigen aufzulegen. Meine Bibliothek kan alsdann nur bedauern, daß die 
               Ihrige - wahrscheinlich aufgesetzt durch unsre an Ränken unerschöpfliche Feinde - sich um den unübersehlichen 
               Vortheil gebracht hat, den ihr die <emph rend="underlined">Einwanderung</emph> einer so erleuchteten Familie ohne 
               allen Zweifel gestiftet haben würde.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="right">Gegeben zu <rs type="place" ref="#plSb">Schöneberg</rs> am 28<span rend="sup">ten</span> September</dateline>
            <dateline rend="right">des Jahres I der <emph rend="underlined">neuen Constitution</emph></dateline>
            <salute rend="right">Unsrer Einen und (von nun an)</salute>
            <salute rend="right">Untheilbaren Bibliothek</salute>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
            <signed rend="right" xml:lang="fr">Ambassadeur.</signed>
         </closer>
         <postscript corresp="#vkgvb">
            <p>
               N.S. Wir haben geglaubt, Uns in gegenwärtiger Depesche nur des ordinairen Geschäfts-Styls bedienen zu dürfen: Sollte 
               der Traktat zu Stande kommen, so werden wir die weitre Ausarbeitung der in einem 
               <emph rend="underlined">blühendern</emph> Style abzufassenden Documente dem Krieges-Rath 
               <rs type="person" ref="#KKu"><emph rend="underlined">Küster</emph></rs> auftragen.
            </p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>