<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_1003">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 3. Februar 1787</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/1002/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="1003"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Elisabeth Graun hat erneut Zweifel an der Treue Gentz' bekommen; überhaupt der Gedanke für ihn ist schon 
                     beleidigend. Er stellt klar, dass er sie nach wie vor nie vergessen habe und dass mit ihr selbst das dürstende 
                     Schicksal das Angenehmste der Welt sei. Dementsprechend leer fühlt er sich, wann auch immer er von Elisabeth 
                     Graun getrennt ist.
                     Elisabeth Graun hat ein Bild gemalt, das Gentz haben muss, um jeden Preis. Er sieht es mit Eifersucht, dass er 
                     davon von ihrem Mann erfahren musste, und nähme es ihr sehr übel, wenn er, nach all der Hoffnung, das Bild 
                     nicht bekäme. Er macht es sogar zu einer Bedingung der Freundschaft.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="100" to="103">
                        Nr. 23
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c1003-1" corresp="#LETTER_GENTZ_0749">Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 20. Januar 1787</bibl>
               <bibl xml:id="c1003-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Friedrich von Gentz an George, Ende Januar 1787</bibl>
               <bibl xml:id="c1003-3" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Dengel an Friedrich von Gentz</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1787-02-03">3. Februar 1787</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Gemälde</term>
               <term>Regierungsrat Graun</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="vegg">Elisabeth Graun - Gemälde</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="Mue">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Münzmeister</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Geo">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>George</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Spe">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Speidel</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Hgr">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Hannchen</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="family">Schwiegermutter der Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Gsw">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Gossow</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="den">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname>Dengel</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <dateline><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1787-02-03">3<span rend="sup">ten</span> Februar. 1787.</date></dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <p>
               Ich hoffe und glaube, beste Freundinn, daß Sie bey Empfang dieser Zeilen 
               <ref target="#r1003-1">meinen Brief vom 27ten vorigen Monats</ref> der in 
               <rs type="citation" ref="#c1003-2">einen Brief</rs> von <rs type="person" ref="#Geo">George</rs> eingelegt 
               gewesen, und schon vor 8 Tagen abgegangen ist, erhalten haben werden. Sollte das unglücklicher Weise noch nicht 
               seyn, so wenden Sie Sich doch sogleich an <rs type="person" ref="#Geo">George</rs>; und sollte wider alles 
               Vermuthen auch der <rs type="citation" ref="#c1003-2">meinen Brief</rs> noch nicht haben, so sagen Sie ihm, er 
               soll sich sofort bei Kilmar &amp; Bahn erkundigen, ob nicht ein Mensch, deßen Nahmen ich jetzt schon vergeßen habe, 
               und der bey ihnen in Condition gehen wird, dieser Tage in Königsberg angekommen ist. Eben fällt es mir bey: Der 
               Mensch heißt: <rs type="person" ref="#Spe">Speidel</rs>. Dieser ist der Besteller 
               <rs type="citation" ref="#c1003-2">meines Briefes an George</rs> gewesen.
            </p>
            <p>
               Vielleicht haben Sie, wenn Sie diesen Brief lasen und <emph rend="underlined">verstanden</emph> schon so viel daraus 
               gewonnen, daß Sie mir Unrecht thaten, wenn Sie auch nur <emph rend="underlined">ahndeten</emph>, daß ich Sie 
               <emph rend="underlined">vergeßen</emph> hätte, oder daß ich nur, wie Sie schreiben, 
               <emph rend="underlined">auf die Art</emph> an Sie dächte, als etwa an <rs type="person" ref="#Gsw">Gossows</rs> 
               an <rs type="person" ref="#RRGra">Ihren Mann</rs> pp. Entsetzliche, fürchterliche Beleidigung ! - Es geht alles 
               auf zwischen uns. Nein ! Sie sind in einem grausamen Rückstand. Was ist ein Stillschweigen von 6 Wochen gegen eine 
               <emph rend="underlined">solche</emph> Idee, erzeugt und genährt von einer Frau, die ich verehre, anbete und liebe, 
               über alles, was ich kenne, und liebe und verehre in dieser Welt !
            </p>
            <p>
               Ich verzeihe Ihnen, wenn Sie fürchteten, daß <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> auch 
               <emph rend="underlined">mich</emph> nicht ungeneckt und unverändert laßen würde. Das verzeihe ich Ihnen gern: denn 
               Sie haben Recht. Aber - dann müste von <emph rend="underlined">mir</emph> Nichts mehr übrig seyn, dann gienge ich 
               noch heute aus diesem abscheulichen Leben, wenn das so weit reichte, daß ich <emph rend="underlined">Sie</emph>, 
               Sie darüber vergeßen könnte.
            </p>
            <p>
               O meine Graunin ! Für mich ist das Lebens-Glük dahin, wie für Sie: eine Wahrheit, unumstößlich wie ein Fels, 
               obgleich schwarz wie die Nacht. -
            </p>
            <p>
               Schwarz wie die Nacht ? Warum ? - Mit Ihnen Ein Schicksal zu theilen, ist immer süß, und wenn es das 
               abscheulichste <pb/> wäre. Ich wollte, ich könnte nur, ohne im gewöhnlichen Sinn des Worts, glücklich zu seyn, mit 
               Ihnen mein Leben durchweinen, und ich würde mich nicht grämen, gelebt zu haben.
            </p>
            <p>
               Aber getrennt von Ihnen, mir selbst, meinen Schwachheiten, meinen Leidenschaften, den glühenden Phantomen meines 
               unruhigen Kopfs, den Thorheiten meiner Gesellschafter, dem Drang, dem Geräusch der Welt überlaßen, schweift meine 
               unglückliche Seele in tausend Labyrinthen falscher Freuden, betrügerischer Hoffnungen, elender Zeitvertreibe, 
               chimärischer Plane umher, und sehnt sich, von Ihnen und von der Zufriedenheit gleich weit entfernt, nach der 
               Glückseeligkeit, und - nach Ihnen.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vege">
            <p>
               Das Bild, was Sie gemahlt haben, das muß ich besitzen. Es koste, was es wolle: aber bey Gott im Himmel, ich will, 
               ich muß es besitzen. Bey unsrer Freundschaft - wenn Sie noch je eine Zeile von mir lesen wollen - wenn Sie mich 
               nicht <emph rend="underlined">ganz verderben</emph> wollen, schicken Sie mir dies Bild ! - Was gehn mich Ihres 
               abscheulichen Mannes, kalte, närrische Grillen an ? Warum quälen Sie mich mit brennenden Hoffnungen, und schicken 
               mir <rs type="citation" ref="#c1003-3">das Billet</rs> von der <rs type="person" ref="#den">Dengeln</rs>, um 
               mich rasend zu machen ?
            </p>
            <p>
               Sagen Sie <rs type="person" ref="#RRGra">Ihrem Mann</rs>, was Sie wollen. Er hat mir oft von dem Portrait 
               geschrieben. Sagen Sie ihm, ich würde es erschrecklich übel nehmen, wenn ich hörte, daß ich es jetzt, da es gut 
               gerathen ist, nicht bekommen sollte. Sagen Sie ihm, er soll es mir selbst schreiben, daß ich es nicht bekommen 
               könnte: und dann will ich ihn mit Briefen <emph rend="underlined">bestürmen</emph>, bis er von seiner Grille abgeht.
            </p>
            <p>
               Das sage ich Ihnen, liebe Graunin, ich will kein <emph rend="underlined">andres</emph> Bild von Ihnen. Auch sollen 
               Sie mich, bey meiner Seele, nicht hintergehen. Ich werde es aufs Haar, beym ersten Blick werde ich wißen, ob es das 
               rechte ist. Denken Sie, daß ich <emph rend="underlined">diese Miene</emph>, wie die 
               <rs type="person" ref="#den">Dengeln</rs> sagt, nicht auch kenne ? Oder meynen Sie, daß ich auch die 
               <emph rend="underlined">vergeßen</emph> hätte ? <pb/>
            </p>
            <p>
               Ich werde von jetzt an keine ruhige Stunde haben, bis dieses Bild in meiner Hand seyn wird. Um Gottes willen, laßen 
               Sie mich nicht lange darauf warten, sobald Sie diesen Brief erhalten haben, schreiben Sie mir, woran ich bin.
            </p>
            <p>
               Hören Sie, liebe Graunin; ich glaube, Sie haben mir die Geschichte dieses Portraits blos geschrieben, um mich zu 
               strafen, und zu peinigen. Nicht als ob ich an der Richtigkeit derselben einen Augenblick zweifelte: sie sieht 
               <rs type="person" ref="#RRGra">Ihrem Mann</rs> viel zu ähnlich !! aber was dachten Sie denn, was ich dabey 
               empfinden und denken würde: Nichts ? Ach ! ich erschrecke.
            </p>
            <p>
               Kurz, ich muß dies Bild haben: und bald. Je länger Sie zögern, desto mistrauischer werde ich, daß Sie mir das rechte 
               nicht schicken. - Um des Himmels willen, wie konnten Sie <rs type="person" ref="#RRGra">Ihrem Mann</rs> das 
               einräumen ? Gott ! ich möchte vor Verdruß weinen, daß Sie <del rend="stroked">ihm</del> es ihm nur 
               <emph rend="underlined">gezeigt</emph> haben, daß es vielleicht meine Feinde in seiner Gegenwart 
               <emph rend="underlined">gelobt</emph> haben, daß er es jetzt besitzen muß.
            </p>
            <p>
               Ich setze weiter Nichts zu diesem Artikel. Glauben Sie noch immer, daß Ihr Bild mir vielleicht gleichgültig seyn 
               könnte ? - Aber ich behalte es mir vor, Sie ein andermal nur halb so zu quälen, wie Sie mich durch den Brief quälen, 
               den ich so eben erhalte. Entweder das, oder ich will Sie mit meiner zudringlichen Freundschaft so 
               <emph rend="underlined">ermüden</emph>, daß es Ihnen gewiß nicht mehr einfallen soll, 
               <emph rend="underlined">an mir</emph> zu zweifeln. Der letzte Weg möchte wol meinem Herzen der leichtste seyn.
            </p>
            <p>
               Leben Sie wol; ich erwarte <date when-iso="1787-02-17">in 14 Tagen</date> 
               <emph rend="underlined">spätstens</emph> einen Brief von Ihnen. Aber Ihr Bild müßen Sie mir schicken, wenn Sie mich 
               glauben laßen wollen, daß Sie mir zu Gefallen, auch wol was <emph rend="underlined">wagen</emph> können. Ich denke, 
               ich habe alles gethan, wenn ich es zu einer Bedingung unsrer Freundschaft machte.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Ihr ewiggetreuer Freund</salute>
            <signed rend="right">Gentze</signed>
         </closer>
         <note resp="#edAG" xml:id="r1003-1">Hier handelt es sich möglicherweise um den <rs type="citation" ref="#c1003-1">Brief vom 20. Januar 1787</rs>. Am Ende dieses Briefes kündigt Gentz an, diesen mit George schicken zu wollen.</note>
      </body>
   </text>
</TEI>