<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3717">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Friedrich Vieweg, 12. März 1796</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3716/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3717"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Wiesbaden</settlement>
                  <institution>Vieweg-Verlagsarchiv</institution>
                  <repository>Briefsammlung 311 G, Gentz-Briefe</repository>
                  <idno>Nr. 29</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Das Verhältnis zwischen den beiden ist belastet. Gentz erklärt, warum er Vieweg um ein Darlehen von 300 
                     Reichstalern bat und versichert ihm, dass er es zuverlässig wiederbekommen wird. Er schreibt, dass er durch die 
                     Unzufriedenheit Viewegs leide und dass er hofft, durch künftige Bemühungen die alten Verhältnisse 
                     wiederherzustellen.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1796-03-12">12. März 1796</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Schulden</term>
               <term>Verhältnis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="gprl">Gentz - p(r)ekuniäre Lage</term>
               <term xml:id="vwf">Vieweg - Freundschaft</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="FVW">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/119049546"/>
                     <forename>Friedrich</forename>
                     <surname>Vieweg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="JFG">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Johann Friedrich</forename>
                     <surname>Gentze</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="HGen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/11900738X"/>
                     <forename>Heinrich</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Gil">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118539337"/>
                     <forename>David</forename>
                     <surname>Gilly</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Min">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Wilhelmine</forename>
                     <surname>Gilly</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-18" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#gprl">
            <p>
               Die Art und Weise, wie ich Sie zu einer Gefälligkeit, die Ihnen schwer zu werden schien, aufforderte, und die 
               Zudringlichkeit deren ich mich bey dieser Gelegenheit, (zum erstenmale in meinem Leben in einem Verhältniß wie das 
               unsrige, und nicht ohne das tiefste Seelenleiden) schuldig machte, konnten Ihnen, mein theurer Freund, viel 
               deutlicher als meine Worte zeigen, daß das einzige bereite Mittel, meiner Verlegenheit auf einem 
               <emph rend="underlined">andern</emph> Wege abzuhelfen, nehmlich die Zuflucht zu 
               <rs type="person" ref="#JFG">meinem Vater</rs>, mir härter und unangenehmer als alles in der Welt seyn muste. Ich 
               versprach Ihnen, im äußersten Fall auch zu diesem Mittel zu greifen, um <emph rend="underlined">Sie</emph> nicht in 
               Verlegenheit zu lassen, und es hängt von Ihnen ab, die Realisirung dieses Versprechens zu verlangen. Da mir indessen 
               diese Realisirung sauer wird, so glaube ich Sie fragen zu dürfen, ob es Ihnen unmöglich ist mich davon zu 
               dispensiren, und mir bis zur Rückkunft <rs type="person" ref="#HGen">meines Bruders</rs> Frist zu geben ? So äußerst 
               unbescheiden diese <pb/> Frage auch seyn mag, so ist sie doch nur eine natürliche Folge einer frühern 
               Unbescheidenheit, die ich nicht mehr ungeschehen machen kan, und die ich schwer büße.
            </p>
            <p>
               Uebrigens habe ich noch eine andre Aussicht, diese 300 Reichsthaler vor der Messe zu bezahlen: sie ist aber nichts 
               weniger als untrüglich. <rs type="person" ref="#Gil">Mein Schwiegervater</rs> hat mir gerade so viel zu der Reise, 
               die ich mit <rs type="person" ref="#Min">meiner Frau</rs> vornehmen soll, versprochen, und ich suchte schon vor 14 
               Tagen die Sache so einzuleiten, daß er sie mir gleich, das heißt, sobald er selbst ihrer habhaft werden würde, 
               zustellen möchte. Ich war fest entschlossen, die Reise, da <rs type="person" ref="#Min">meine Frau</rs> ohnedies 
               jetzt <del rend="stroked">ehe</del> (wenigstens auf eine Zeitlang) wieder besser ist, unter einem geschickten 
               Vorwand aufzugeben. Und diesen Entschluß (der sich ohnedies auf mehrere Ursachen gründet) habe ich noch. Kan ich nun, 
               wie ich hoffe, das Geld von <rs type="person" ref="#Gil">meinem Schwiegervater</rs> noch ehe Sie reisen, erhalten, so 
               ist es sofort in Ihren Händen. Kan ich dies nicht - nur auf <emph rend="underlined">diesen</emph> Fall sollen Sie 
               entscheiden, ob Sie mir den Recurs an <rs type="person" ref="#JFG">meinen Vater</rs> für jetzt erlassen können. Jene 
               300 Reichsthaler bleiben auf jeden Fall für Sie bestimmt. <pb/>
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vwf">
            <p>
               Uebrigens habe ich nur allzu deutlich eintreffen gesehen, was ich mit Bangigkeit ahndete, als ich von der ersten 
               Unterredung <add place="above">mit Ihnen</add> über diesen Gegenstand zurück kehrte. Das nehmlich, daß diese fatale 
               und unerwünschte Sache, so wenig ich es <emph rend="underlined">vorher</emph> erwartet hätte, unser glückliches 
               Verhältniß einigermaßen stören würde. Wenn ich auch der schlechtste aller Beobachter wäre, könnte es mir nicht 
               entgehen, daß ich richtig ahndete; ich glaube, so richtig, daß Sie mich nicht einmal werden widerlegen 
               <emph rend="underlined">wollen</emph>. Es schmerzt mich unendlich: denn ich rechnete auf Sie, wie ich noch auf wenige 
               Menschen gerechnet habe: ich fühlte den Drang in mir, mich Ihnen unbegränzt zu ergeben: ich glaubte mehr wagen zu 
               dürfen als man nach der gewöhnlichen Regel wagen darf, weil ich mein Innres in Rücksicht auf Sie sehr über die 
               gewöhnliche Regel erhaben fand. Dies sage ich Ihnen freimüthig, ohne daß es mir einfiele, Ihnen einen Vorwurf zu 
               machen, zu dem nichts in der Welt mich berechtigt, als das, was in keine Rechtfertigung gehört. Im Gegentheil, es 
               ist hier eins von den sonderbaren Verhältnissen, wo man entweder <emph rend="underlined">ganz</emph> recht oder 
               <emph rend="underlined">ganz</emph> unrecht haben muß. Sobald es entschieden ist, daß ich irrte, haben Sie die 
               allervollkommenste Befugniß, <del rend="stroked">mir</del> die härtsten Vorwürfe an mich zu richten. <pb/>
            </p>
            <p>
               Diese unangenehme Crise wird indessen vorübergehen: ich werde nie eine ähnliche veranlassen, solange Gott und meine 
               letzte Kraft mich nicht verläßt. Denn ich versichre Ihnen, daß ich bey der Art, wie Sie seit 4 Wochen mit mir 
               umgehen, und bey der offenbaren Unzufriedenheit, die ich auf einem Gesicht, das sonst nur heitre Empfindungen für 
               mich auszusprechen hatte, lese, nicht wenig leide. <del rend="stroked">xxx</del> Mein einziger Trost ist der Gedanke, 
               daß ich Sie vielleicht durch künftige Bemühungen, Ihnen einen unwandelbaren Eifer für Sie zu zeigen, gegen den 
               Verdruß, den ich Ihnen jetzt bereitet habe, entschädigen werde: wenigstens ist dies der sehnlichste aller meiner 
               Wünsche. Die Zeit, und Ihre Freundschaft (denn ich bin nicht thörigt genug, sie darum für ganz verloren zu halten) 
               mag das übrige thun. Ich wünschte mir wohl den Fall, Ihnen große Opfer bringen zu können, wenn es nur nicht 
               voraussetzte, daß Sie derselben bedürfen müsten. <span xml:lang="lat">Vale</span>.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
      <back>
         <p resp="#FVW">
            <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> am <date when-iso="1796-03-12">12<span rend="sup">ten</span> Merz 1796</date>
            H K. R. Gentz eod
         </p>
      </back>
      <note xml:id="r3717-1">Seite 4 Präsenz-Vermerk von Viewegs Hand</note>
   </text>
</TEI>