<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_2205">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 12. Februar 1785</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/2204/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="2205"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Gentz hat Probleme mit seinen Augen, sodass er den Vorrat Augen-Gläser in Anspruch nehmen will, den der 
                     Ehemann von Elisabeth Graun hinterlassen hat. Gentz schwärmt für Elisabeth Graun, freut sich, dass sie 
                     glücklich ist und ist es (deshalb?) selbst. Er beschreibt seinen derzeitigen Zustand mit der Metapher 
                     eines Schiffes zur See - und das Glück wie einen geistigen Wind.
                     Am nächsten Tag wird Gentz Elisabeth Graun treffen; zusammen mit Le Noble und den Schwinks.
                     Elisabeth Graun geht an diesem Tag in ein Konzert, wozu Gentz ihr viel Spaß wünscht. Er selber geht auf 
                     einen Ball, worauf er sich nicht sonderlich freut. Als Beilage findet sich eine Korrekturlektüre Gentz'.
                     Er korrigiert eine Schrift Grauns, die Gentz für sehr schön und reizvoll hält. Gentz merkt ausführlich 
                     grammatische Fehler an und meint, dass diese Schrift in ihrer Schönheit entstellten.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="14" to="15">
                        Nr. 1 (teilweise)
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                           <forename>Gustav</forename>
                           <surname>Schlesier</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                        <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                        <date>1838-1840</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="24" to="25">
                        Nr. 1 (teilweise)
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1785-02-12">12. Februar 1785</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Ehrbrief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Literatur</term>
               <term>Philosophie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="gg">Gentz - Gesundheit</term>
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="lvm">Literatur vermischt</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="lno">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>David oder Jeremias</forename>
                     <surname>Le Noble</surname>
                     <certainty locus="name">
                        <desc>ist unklar! Entnommen aus: Gause, Fritz. Friedrich Gentz in Königsberg. In: Jahrbuch der Schlesischen Friedrich-Wilhelms-Universität zu Breslau, Band XVIII. 1973. Berlin: Duncker &amp; Humblot. S. 325</desc>
                     </certainty>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-26" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>     
      <body>
         <div n="1" corresp="#gg">
            <p>
               Wollten Sie wol die Gütigkeit haben, beste <rs type="person" ref="#Gra">Frau Regierungs-Räthin</rs>, mir den ganzen 
               Vorrath von <emph rend="underlined">Augen-Gläsern</emph>, den Ihr <rs type="person" ref="#RRGra">Herr Gemahl</rs> hier 
               gelaßen hat, zu schicken ? Ich werde mir mit Ihrer Erlaubniß nur Eine davon aussuchen und Ihnen die übrigen 
               sogleich zurücksenden.
            </p>
            <p>
               Ich kan diese Welt nicht länger mit bloßen Augen ansehen. Sie wird gar zu bizarr, gar zu fürchterlich-sonderbar. 
               Vielleicht wird sie sich durch ein Glas beßer ausnehmen. Ich wünschte vor einiger Zeit, noch blinder zu werden, 
               als ich war. Was wünscht man nicht Alles, wenn man noch ein Herz hat. Jetzt ist dieses Herz so voll, so beklommen, 
               so unruhig, daß ich es nun endlich dahin gebracht habe, gar nicht mehr auf sein Toben zu hören, sondern blos der 
               sanftern Stimme der Vernunft folge, die mir heute das zuruft, was gestern Ihr Mund so oft wiederholte: 
               <emph rend="underlined">"Es wird sich Alles finden"</emph>.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#veg">
            <p>
               Ich bin jetzt so glüklich, und was noch mehr ist, <emph rend="underlined">auch Sie sind es</emph>, wie der Schiffer, 
               deßen Schiff im heftigsten Sturm still und ruhig steht, blos darum weil die Winde aus allen Himmels-Gegenden 
               <emph rend="underlined">zugleich</emph> darauf loswüthen, so daß kein einziger es nach einer Seite schmeißen kan. Aber 
               Weh uns, wenn Einer dieser Winde aufhört, und dann der gegenüberstehende uns nicht vorbereitet findet, und mit 
               aller Macht unsre Seegel zerreißt, und unsre Masten zerbricht ! Ich denke, Sie verstehen das ganze Gleichniß ? - 
               O ! laßt uns den Hafen suchen, oder wenigstens unser Schiff so befestigen, daß es über den Orkan selbst lachen kan !
            </p>
            <p>
               Morgen nach der Kirche sehen Sie mich bey sich. Ich bringe <rs type="person" ref="#lno">le Noble</rs> mit, wenn er 
               Muth genung hatte Ihre Gegenwart und die Gegenwart der Schwinken zugleich aus zu halten. Ich hätte ihn nicht. 
               Morgen wenigstens noch nicht. Dafür bin ich mir aber auch recht gut bewußt, daß ich einer der schwächsten 
               Sterblichen bin.
            </p>
            <p>
               Mich Ihrer gütigen Freundschaft empfehlend wünsche ich Ihnen viel Vergnügen im Gerlachschen Concert. Ich werde es 
               auf dem Ball suchen - und nicht finden.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="left">den <date when-iso="1785-02-12">12t. Febr. 1785.</date></dateline>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
         <postscript corresp="#lvm">
            <p>
               <title>Drukfehler einer Schrift, die keine Druckfehler verdient.</title>
               In ihr<emph rend="underlined">en</emph> Arm<emph rend="underlined">en</emph> sich wünschten - lege - 
               in ih<emph rend="underlined">r e</emph> Arm<emph rend="underlined">e</emph>. - Sonst müßte <emph rend="underlined">seyn</emph> 
               oder <emph rend="underlined">zusagen</emph> dabey stehen.
               Weg ! Unterm Tisch <emph rend="underlined">im</emph> staubicht et. lege - Unter<emph rend="underlined">n</emph> Tisch, 
               <emph rend="underlined">in</emph> etc. - Bewegung nach Etwas regiert <emph rend="underlined">ohne Ausnahme</emph> den 
               Accusativ. Laße Mich erzählen - lege - laße <emph rend="underlined">Mir</emph> erzählen - cui narratur ? Von dem 
               Gedanken an <emph rend="underlined">Ihr</emph> lege - an <emph rend="underlined">Sie</emph>. - ebenfalls der Accusativ der 
               Bewegung, obgleich einer metaphorischer.
               Auf Ihnen (oder auf Sie ?) Antwort; auf Sie - Ach ! Aber die herrliche Verbindung, in welcher diese Frage vorkömmt - 
               Sie hätte so schwer seyn können daß ich bis Brandenburg hätte fahren oder laufen müßen, um sie aufzulösen, und doch 
               würde ich mit derselben herzlichen Freude, das Wort <emph rend="underlined">auf Sie</emph> geschrieben haben, mit der 
               ich es eben jetzt vorhersetzte.
               Ich kenne <emph rend="underlined">mir</emph> keine - lege: Ich kenne oder finde keine <emph rend="underlined">an mir</emph>. - 
               Das erste wäre ein unerlaubter Gallicisme. Wen ich <emph rend="underlined">mich</emph> verschaffen soll lege. Wenn ich 
               <emph rend="underlined">mir</emph> verschaffen soll. Und ist ebenfalls, nach einer Regel ohne Ausnahme; es ist der bekannte Dativus 
               Commodi. Wer bürgt <emph rend="underlined">ihn</emph>, bürgt <emph rend="underlined">mich</emph> lege, <emph>ihm</emph> und 
               <emph rend="underlined">mir</emph>. Die Frage ist hier cui bono ? es ist gl. wieder der Dativus commodi.
            </p>
            <p>
               Glüklicher Sterblicher ! wenn deine guten und liebenswürdigen Eigenschaften, die Fehler die du in deinem Leben 
               begehen wirst, immer eben so bedecken, als das Edle und Vortrefliche deiner Gesinnungen, und der Reitz deiner 
               seelenvollen Ausdrücke, selbst vor meinem, in diesem Fache, so scharfen und critischen Auge, [nach] diese 
               Sprachfehler verhüllte. Erst als ich den ganzen Brief zum dritten Mahle las, sah ich, dem sonst die Flecken dieser 
               Art auf den ersten flüchtigen Blick nicht entwischen können, daß dieser meisterhafte Brief 8 Sprachfehler enthalte. 
               Zweymal hatte ich ihn verschlungen ehe ich einen Andern, als den 4ten bemerkte, weil der - ich weis nicht recht 
               woher - mir der auffallendste ist.
            </p>
         </postscript>
         <closer>
            <signed rend="right">G.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>