<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_1089">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Karl Georg Heinrich Graf von Hoym, 11. Oktober 1794</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/1088/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="1089"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Berlin</settlement>
                  <institution>Geheimes Staatsarchiv Preußsischer Kulturbesitz</institution>
                  <repository>I. HA, Rep 92</repository>
                  <collection>Nachlaß Wittichen/Salzer</collection>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Möglicherweise steht eine Versetzung nach Breslau an. Gentz wendet sich an Graf von Hoym, um ihn zu überzeugen, 
                     dass er nicht gerne nach breslau übersetzen will. Er nennt folgende Gründe: erstens möchte Gentz unmittelbar 
                     unter von Hoym stehen, zweitens hat er eine gute Wohnung und ein gutes Gehalt. Unter diesen Umständen und weil 
                     Gentz als geborener Breslauer die Lage kennt, möchte er nicht in das südpreußische Departement versetzt werden.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c1089-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Karl Georg Heinrich Graf von Hoym an Otto von Voß</bibl>
               <bibl xml:id="c1089-2" corresp="#LETTER_GENTZ_4309">Friedrich von Gentz an König Friedrich Wilhelm II. von Preußen, 6. Februar 1791</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1794-10-11">11. Oktober 1794</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Bittschreiben</term>
               <term>Breslau</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="bezbt">Beziehungen zu Berlin - Beamtentätigkeit</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Hoy">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/117028568"/>
                     <forename>Karl Georg Heinrich von</forename>
                     <surname>Hoym</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="OvV">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/103098291"/>
                     <forename>Otto</forename>
                     <surname>von Voß</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Gil">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118539337"/>
                     <forename>David</forename>
                     <surname>Gilly</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JFG">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/136428983"/>
                     <forename>Johann Friedrich</forename>
                     <surname>Gentze</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plBr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4008216-7"/>
                     <placeName>Breslau</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-15" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <salute rend="left">Hochwürdiger, hochgeborner Herr Graf !</salute>
            <salute rend="left">Höchstgebietender Herr Geheimer Staats-Minister,</salute>
            <salute rend="left">Gnädigster Herr !</salute>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#bezbt">
            <p>
               <rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. Hochgräfliche Excellentz</rs> haben in 
               <rs type="citation" ref="#c1089-1">Hochdero letzten Zuschrift</rs> an des 
               <rs type="person" ref="#OvV">Herrn Staats-Minister von Voss Excellentz</rs> mit sehr vieler Gnade zu äußern geruht, 
               daß ich, wenn mein persönliches Verhältniß dadurch nicht zu sehr derangirt würde, zur Bearbeitung der Südpreußischen 
               Geschäfte vielleicht auf einige Zeit nach <rs type="place" ref="#plBr">Breßlau</rs> gewisen werden sollte. Ich wage 
               es, diese Veranlassung zu benutzen, um <rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. Excellentz</rs> die Lage, in der ich mich 
               jetzt befinde, in wenig Worten unterthänigst zu schildern.
            </p>
            <p>
               Ich müste mit dem allgemeinen Ruhm, der <rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. Excellentz</rs> Nahmen überall, wo man ihn 
               ausspricht, begleitet, ich müste mit der enthusiastischen Liebe und Verehrung, die ich an Jedem, den das 
               vortheilhafte Loos traf, unter Hochdero unmittelbaren Befehlen zu stehen, bemerkte, so bekannt nicht seyn, als ich es 
               wirklich bin, wenn ich einen Augenblick anstehen wollte, die Departements-Veränderung, welche 
               <rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. Excellentz</rs> zu meinem Chef gemacht hat, als ein unendliches Glück für das 
               Ganze, als ein unendliches Glück für mich selbst zu preisen. -
            </p>
            <p>
               So lebhaft ich das von der einen Seite fühle, so traurig und niederdrückend ist mir von der andern der Gedanke, 
               <rs type="person" ref="#plBe">Berlin</rs> verlassen zu müssen, wenn ich einen Blick auf mein 
               <ref target="#r1089-2">hiesiges Verhältniß</ref> werfe. Ich genieße seit 2 Jahren im Hause meines Schwiegervaters, 
               des <rs type="person" ref="#Gil">Geheimen Ober-Bau-Raths Gilly</rs> durch eine vortrefflich eingerichtete freye 
               Wohnung, durch freyen Tisch und durch unzählige, kleinre Annexa einer gemeinschaftlichen Wirthschaft Emolumente, die 
               ich nach dem niedrigsten und gewissenhaftesten Anschlage auf 600 Reichstaler jährlich taxiren kan, ein Zuschuß, 
               dessen plötzliches Versiegen, alle andre unangenehme Folgen bey Seite gesetzt, mich in eine sehr empfindliche 
               Verlegenheit setzen müste. -
            </p>
            <p>
               Ich wäre um so mehr zu bedauern, wenn ich alle diese Vortheile auf einmal verlassen sollte, da ich mein jetziges 
               Etablissement zu einer Zeit formirt habe, wo ich eine Situation wie die gegenwärtige, nicht ahnden konnte. Ich habe 
               7 Jahr lang bey dem Churmärkischen Departement des General-Directorii gestanden, meine Versetzung in das 
               Südpreußische <ref target="#r1089-2">keinesweges</ref> gesucht und, als ich solche bloß aus Gehorsam gegen meinen 
               <rs type="person" ref="#OvV">damaligen Chef</rs> annahm, nie voraussetzen dürfen, daß sie zu einer gänzlichen 
               Zerrüttung meiner sehr glücklichen häuslichen Lage, die ich um keine Gehalts-Zulage vertauscht hätte, führen würde.
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. Excellentz</rs> denken zu groß und zu edel, um mir diese offenherzigen Aeußerungen 
               nicht zu verzeihen. Mein Zutrauen zu Ihrer Gnade ist unermeßlich. Ich bin selbst ein geborner 
               <rs type="place" ref="#plBr">Breßlau</rs>er: ich bin in der Gewohnheit, 
               <rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. Excellentz</rs> mit ganzer Seele anzuhängen, erzogen: 
               <rs type="person" ref="#JFG">mein Vater</rs> hat unzählige Beweise Ihrer Gewogenheit, Ihrer erhabnen Güte 
               aufzuzeigen. Ich glaube nicht gefehlt zu haben, indem ich mich unterstand, 
               <rs type="person" ref="#Hoy">Hochdenselben</rs> die für mich sehr harten Folgen einer Translocation nach 
               <rs type="place" ref="#plBr">Breßlau</rs>, welche mir 
               <ref target="#r1089-2">unter andern Umständen so überaus willkommen gewesen seyn wird</ref>, mit Offenherzigkeit 
               vorzustellen. -
            </p>
            <p>
               Erlaubt es indessen das Interesse des Königlichen Dienstes, dem jedes individuelle Verhältniß aufgeopfert werden muß, 
               erlaubt es <rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. Excellentz</rs> eigne Convenienz nicht, daß ich in 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> bleibe, so erwarte ich <rs type="person" ref="#Hoy">Hochdero</rs> fernere 
               Befehle mit ruhiger Ergebung, fest überzeugt, daß <rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. Excellentz</rs> in dem 
               Augenblick, da Sie über mein und der an mich geknüpften Personen Schicksal gebieten, auch alles, was dieses 
               Schicksal erleichtern kan, nicht als etwas Ihrem erhabnen Herzen fremdes ansehen werde.
            </p>
            <p>
               Ich ersterbe in tiefster Devotion
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right"><rs type="person" ref="#Hoy">Ewr. hochgräflichen Excellentz</rs></salute>
            <salute rend="right">unterthänigster Knecht</salute>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1794-10-11">11<span rend="sup">ten</span> Oktober 1794</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
         <note xml:id="r1089-1">Abschrift</note>
         <note resp="#edAG" xml:id="r1089-2">Vgl. den <rs type="citation" ref="#c1089-2">Brief vom 6. Februar 1791</rs>.</note>
      </body>
   </text>
</TEI>