<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_5037">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 10. April 1785</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/5036/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="5037"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Gentz gratuliert seiner Freundin Elisabeth Graun zum 24. Geburtstag. Dies tut er sehr ausführlich, bei 
                     mehrfacher Bekundung des Wertes der Freundschaft, den er für Gentz bedeutet. In seinen Glückwünschen führt 
                     Gentz aus, wie das Leben zu meistern wäre: entweder, man wartet ab, bis man zu seinem Lebensziel "von selbst" 
                     kommt, oder man ordnet sich seine Wünsche den Trieben des Schicksals unter, trotz dessen, dass viele Wünsche 
                     dadruch unerfüllt bleiben. Gentz sieht für Elisabeth Graun nur den letzten Weg und rät ihr deshalb, sich selbst 
                     glücklich zu machen. Zwei Hauptpunkte gäbe es da, so Gentz: erstens, sich über das Unglück mit ihrem Mann 
                     hinwegzusetzen, zweitens, nach Le Noble nicht nachzutrauern. Zu guter Letzt kündigt Gentz an, dass in Berlin 
                     die Korrespondenz mit Elisabeth Graun eines der angenehmsten Beschäftigungen sein wird und wiederholt noch 
                     einmal den Wunsch für sie, wenn irgend möglich, Ruhe und Glück zu finden. Dieses Ziel hat Gentz auch mehrfach 
                     durch Metaphern erläutert.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="19" to="24">
                        Nr. 7
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                          <persName>
                              <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                              <forename>Gustav</forename>
                              <surname>Schlesier</surname>
                          </persName>
                      </editor>
                      <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                      <imprint>
                          <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                          <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                          <date>1838-1840</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="1">
                          I
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="26" to="32">
                          Nr. 4
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1785-04-10">10. April 1785</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Treffen</term>
               <term>Philosophie</term>
               <term>Gleichnis</term>
               <term>Reise</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="philw">Philosophie - Lebenswege</term>
               <term xml:id="klno">Le Noble</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="lno">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>David oder Jeremias</forename>
                     <surname>Le Noble</surname>
                     <certainty locus="name">
                        <desc>ist unklar! Entnommen aus: Gause, Fritz. Friedrich Gentz in Königsberg. In: Jahrbuch der Schlesischen Friedrich-Wilhelms-Universität zu Breslau, Band XVIII. 1973. Berlin: Duncker &amp; Humblot. S. 325</desc>
                     </certainty>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-27" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <opener>
               <salute>Theure, Verehrungswürdige Freundinn !</salute>
            </opener>
            <p>
               Das denke ich nicht mehr Ihnen betheuern und beweisen zu dürfen, daß wenige Menschen in der Welt, an dem, was Sie 
               und Ihr Schiksal betrift, einen aufrichtigern und herzlichern Antheil nehmen können, als ich. Sie wißen längst, 
               wie ich gegen Sie denke, wißen längst, daß Ihre Freundschaft Eins der liebsten und kostbarsten Güter ist, womit 
               ich in dieser Welt prahlen kan, und daß ich nun schon seit geraumer Zeit, Sie für meine erste und würdigste 
               Freundinn - ich möchte fast sagen für meine einzige -, nicht nur in <rs type="place" ref="#plKo">Königsberg</rs> 
               sondern auf der Erde überhaupt halte. Denn ich habe nur Eine Geliebte, nur Eine Mutter, nur Einen Freund, und - wol 
               mir, daß Sie mir das erlauben zu sagen - nun auch nur Eine Freundinn; Gottlob, daß es eine solche ist, an der ich 
               für mein ganzes Leben genung habe ! -
            </p>
            <p>
               Sie sind heute 24 Jahre alt; und ich fühle, daß Ihr Geburtstag kein gleichgültiger Tag für mich ist; ich habe kaum 
               5 Feyer:Tage im Jahre - denn Ostern und Pfingsten kan ich immer nicht recht behalten - der heutige glänzt unter 
               diesen festlichen Tagen; ich freue mich, daß der Tag, der Sie in die Welt brachte, mir nicht unbekannt geblieben 
               ist, freue mich über den Gedanken, daß man eifriger, wärmer, herzlicher als ich Ihnen den vollsten reichsten Seegen 
               des Himmels und alles Glük der Erde wünsche, ohnmöglich an diesem Tage für Sie bitten oder wünschen kan.
            </p>
            <p>
               Aber was soll ich Ihnen denn eigentlich wünschen ? Ich könnte bey jeder andern Person leicht antworten: Alles was 
               Sie Sich Selbst wünschen, bey Ihnen, meine theure Freundinn, geht es nicht an. Und warum nicht ? - weil ich auf die 
               Frage, was Sie Selbst Sich wünschen mögen, keine andre Antwort geben könnte, als, ich weis es nicht, und sie weis 
               es vielleicht selbst nicht - Und in der That, wißen Sie wol, was Sie eigentlich noch in der Welt verlangen ? Ich 
               glaube, Sie würden um ein gut Theil ruhiger seyn, wenn Sie Sich das bestimmt sagen können. Kommen Sie, beste Frau, 
               laßen Sie uns die Quellen menschlicher Glük<pb/>seeligkeit und menschlichen Elends entdecken, und sehen, was uns 
               wol auf Erden noch beschieden seyn kan.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#philw">
            <p>
               Es giebt offenbar zwey ganz verschiedne Seiten das menschliche Leben zu betrachten, die sich deutlich genung 
               absondern und angeben laßen. Die Eine zeigt uns wie es unsern Neigungen unsern Wünschen, und wir können oft dreist 
               hinzusetzen unserm Bestreben und unserm Wohlverhalten nach gehen <emph rend="underlined">sollte</emph>; die andre, 
               wie es nach dem Laufe der Natur würklich <emph rend="underlined">geht</emph>. Die Menschen bey denen diese beyde 
               Linien die fast immer Meilen-Weit <emph rend="underlined">von</emph>einander obgleich beständig 
               <emph rend="underlined">neben</emph>einander fortlaufen, oft zusammentreffen, nennen wir 
               <emph rend="underlined">glükliche</emph> Menschen. Und es ist Ihnen gewiß so klar als es mir ist, daß es ohnmöglich 
               mehr als zweyerley Arten und Wege zum Glük giebt, <emph rend="underlined">entweder</emph>, wir müßen unsre Neigungen 
               und Wünsche erfüllt sehen, das ist, der Lauf der Natur muß sich nach unserm Intereße richten 
               <emph rend="underlined">oder</emph>, wir müßen es dahin bringen, daß wir unsre Neigungen dem Lauf der Natur 
               unterwerfen, und alles das, was geschieht, als gut und nöthig annehmen, genießen, und bewundern. Kein Moralist kan 
               zwischen diesen beyden Wegen einen dritten ausfindig machen.
            </p>
            <p>
               Der erste Weg - Ach ! meine Freundinn ! - Sie wißen was wir von ihm zu halten haben. Sie wißen wie selten es 
               geschieht, daß die Begebenheiten unsers Lebens, und ihr Zusammenhang, den wir Schiksal nennen, so geordnet wären, 
               wie wir es wünschen und wollen - das Glük, was ich erfahren habe, ist ein seltnes, ungewöhnliches Glük; Tausende 
               verschmachten in den Qualen einer unglüklichen Liebe, ehe das Schiksal Einem so zu Hülfe kömmt, wie es mir geholfen 
               hat. Und: was <emph rend="underlined">wir</emph> denn <del rend="stroked">zu</del> auf diesem Wege zu unserm Glük 
               <emph rend="underlined">thun</emph> können ? Nichts, Nichts, meine Beste, das wißen Sie. Der Mensch hat keine oder 
               doch nur eine sehr eingeschränkte Gewalt über die <emph rend="underlined">Umstände</emph>; von der Wiege an hängen 
               wir von den Launen und Fehlern unsrer Ammen, unsrer Eltern, unsrer Lehrer, unsrer Ehe-Gatten, unsrer Kinder, ab, 
               die Alle auf unser Schiksal würken, es bestimmen, ohne daß wir entgegen arbeiten können, uns in Regeln zwingen, die 
               wir gern überschritten, uns Lebens-Arten vorschreiben, die uns verhaßt sind, uns Fehler und selbst Laster bey 
               bringen, die unsrer Natur sonst nicht anhängen würden uns unsre Neigungen verwünschen, unsre schönsten Plane 
               zerreißen und - unsre liebsten Wünsche ins Grab werfen heißen - <pb/>
            </p>
            <p>
               Es ist also ausgemacht, daß dieser Weg zum Glük, so sanft und leicht er auch für die ist, die das Schiksal 
               begünstigt, doch nicht der allgemeinste, oder, um genauer zu reden, der sicherste ist; denn Sie werden mir 
               zugestehen, daß es nur Ein Einziges giebt, was wir auf diesem Wege zu unserm Glük 
               <emph rend="underlined">thun</emph> können, und das ist: <emph rend="underlined">Abwarten</emph>. Aber was ist 
               trostloser und niederschlagender als das ? Ja ! wenn wir nicht sähen, daß Tausende vergeblich warten, daß der 
               bittre harte Tod, fast Alle übereilt, ehe sie ihre Wünsche erfüllt sehen, daß - Ach ! meine beste, füllen Sie 
               dies letzte, <emph rend="underlined">daß</emph>, aus, womit Sie wollen, allenfalls, mit - Unmöglichkeit, mit 
               unübersteiglichen Hindernißen, mit dem - was oft Ihr armes, weiches Herz drükt, und die stille Thräne ins Auge 
               preßt, die ich oft in unsern einsamen Unterredungen darin glänzen sah ! -
            </p>
            <p>
               Also bleibt uns noch unser zweyter Weg übrig, nehmlich, die Neigungen und Wünsche dem Lauf der Welt zu 
               subordiniren, zu sagen: Willst du mir folgen, mein Schiksal ? - du willst nicht ? - Wolan ! Dein Wille soll 
               geschehen. Ob wir hier weiter kommen werden, als auf dem ersten Wege ? - Ja, Ja, meine Theuerste, das werden, das 
               wißen wir, so lange wir glauben, daß die Tugend kein Possenspiel und keine Chimäre leerer Köpfe sey. Der Mensch kan 
               selten oder nie die <emph rend="underlined">Umstände ändern</emph>; was bleibt 
               übrig ? - Er kan <emph rend="underlined">sich selbst ändern</emph>. Er kan durch Aufmerksamkeit auf sich selbst 
               und durch ernsthaftes und thätiges Bestreben seine übertriebne Neigungen dämpfen das pochende von Leidenschaften 
               volle Herz besänftigen; kan durch Uebung und Ausdauer, die Beschwerlichkeiten des Lebens erdulden, die Lasten die 
               seine Neben Menschen , seine Freunde, seine Brüder auf ihn wälzen ertragen, und sich in die traurige Nothwendigkeit 
               gelaßen ergeben lernen, daß wir oft zu gleicher Zeit unsre kostbarsten Wünsche 
               <emph rend="underlined">unerfüllt</emph>, und das, was uns zuwider ist, was unsern innersten Neigungen, unser 
               Denkungs-Art unserm Charakter entgegen ist, uns aufgebürdet sehen. Kurz: durch Tugend kan er, obgleich langsamer 
               und schwerer, aber wahrlich viel sichrer eben dahin kommen, wohin unter Tausenden Einer durch Umstände und Glück 
               geführt wird.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#veg">
            <p>
               Für Sie, meine werthe Freundinn, ist es mit den Hoffnungen auf günstige Fügungen der Umstände zu einem neuen 
               glüklichen Leben, wie Sie <pb/> es Sich vielleicht mahlen möchten, so gut, als vorbey. Es ist hart, daß ich das so 
               uneingeschränkt sage; aber dieselbige Freundschaft die mich in den Falten Ihres Herzens 
               <del rend="stroked">diese</del> jene geheimen Wünsche lesen ließ, berechtigt mich auch Ihnen zu sagen, was Sie 
               ohnedies längst wißen, daß sie eitel sind. Ihnen bleibt also, um zur Glükseeligkeit, die doch Ihr Herz wahrhaftig 
               verdient, zu gelangen, kein andrer Weg mehr übrig, als <del rend="stroked">xxx</del> der Entschluß, Sich Selbst 
               glüklich zu machen. Können wir das Kleinod, wonach wir in der Welt ringen, nicht erstreben, so laßt uns in uns 
               selbst ein Andres suchen; Ruhe, Ruhe und Friede in der Seele, ist das nicht das köstlichste Kleinod das uns 
               bescheert seyn kan ? Können wir den Sturm der über uns tobt, nicht besänftigen, o ! so laßt uns unsre Hütte 
               zumachen, fest verschließen, uns in dem verborgensten Kämmerchen am ruhigen Kamine gelaßen mit ansehen, wie er gern 
               die Erde zertrümmern möchte ! -
            </p>
            <p>
               Sie, meine liebe Graunin, haben zur Glükseeligkeit die man auf diesem edeln, glorreichen Wege, auf dem Pfade der 
               Tugend erlangt, einen herrlichen Grund in sich; Ihre sanfte fühlbare Seele müßte Sie unausbleiblich glüklich 
               machen, wenn Sie es immer dahin bringen könnten, daß sie mit Ihrem hellen und richtigen Kopfe in 
               <del rend="stroked">Vor</del> Harmonie stünde. Dadurch, daß Sie stärker empfinden als hundert Andre Menschen sind 
               Ihnen soviel Andere unbekannte Freuden- Quellen geöfnet, dadurch daß Sie nachdenken können über Menschen und 
               Begebenheiten, sind Sie schon so sehr von Tausend Andern unterschieden, daß es nur auf einen herzhaften Entschluß 
               ankäme, um Ruhe und Glükseeligkeit zu erlangen.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#klno">
            <p>
               Ich weis recht gut, daß es leicht ist, so zu predigen; weis recht gut, daß Sie mir gegen alle diese Vorschläge 
               hundert Schwierigkeiten und Hinderniße setzen können; aber ich weis auch eben so gut, daß die Grundsätze zu einem 
               festen Gebäude von Glükseeligkeit, die ich Ihnen hier angegeben habe durch Nichts in der Welt umgestoßen werden 
               können; es sind die unwandelbaren Grund Pfeiler der Tugend, nur der, der an der Tugend selbst zweifelt, kan daran 
               scheitern, wen aber Zweifel an der Tugend selbst beunruhigen, für den ist schlechterdings alle reelle 
               Glükseeligkeit verlohren und verschwunden. <pb/> Denken Sie Sich den großen Gedanken: Wenn Sie in Zeit von einem 
               Jahre es blos durch innre Kraft und Anstrengung dahin brächten, daß Sie 
               <rs type="person" ref="#RRGra">Ihren Mann</rs> mit seinen Fehlern, die er, wie alle andre Menschen hat, 
               nicht nur immer gern ertragen sondern auch lieben könnten, daß <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs> 
               Ihnen ein Ihrer Freundschaft und Achtung sehr würdiger, aber in Ansehung Ihres Herzens und der Liebe ganz 
               gleichgültiger Mensch würde, daß Sie jeden Augenblick, den Sie jetzt auf unnütze Wünsche verwenden für die 
               Zukunft, lieber gebrauchten um Sich das Leben gegenwärtig zu versüßen, kurz, daß Sie durch Bemühung und 
               Tugend zu demselbigen Grade von Glükseeligkeit gelangten, zu dem mich in dieser Zeit mein günstiges Schiksal 
               führt und daß wir, die wir so freundschaftlich und brüderlich unser Unglück zusammengetragen haben, dann uns 
               am Ziele worauf uns unsre verschiednen Wege führten, in dem Hafen der Glükseeligkeit wieder zusammen träfen - 
               denken Sie Sich diesen schönen Gedanken, und fühlen Sie mit mir, was uns beyden im Grunde unser Verstand 
               tausendmal gesagt hat, daß es doch wahrlich der Mühe werth ist, <emph rend="underlined">weise</emph> zu seyn.
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#veg">
            <p>
               Bleiben Sie meine Freundinn; ich verlöhre zuviel, wenn ich auch jemals nur einen kleinen Theil Ihrer Freundschaft 
               verlöhre, obgleich die große unverkennbare Harmonie unsrer Seelen mich ziemlich dagegen sichert. Bedenken Sie 
               immer daß ich ein Mensch bin, der sich eben so gut über jeden Fortschritt den Sie auf dem Wege zum Ziele was 
               Sie wünschen, machen, herzlich freuen, als über jedes Hinderniß über jeden Irrweg, worauf die Gewalt der 
               Umstände, oder Ihr zu fühlbares Herz Sie führt, herzlich um Sie trauern kan, daß man Sie nicht genauer kennen, 
               und <emph rend="underlined">also</emph> - (das werden Sie doch wol für keine Schmeicheley ansehen ? Wie geriethe 
               die hieher ?) - auch schwerlich mehr lieben kan, als ich Sie liebe.
            </p>
            <p>
               Die Correspondenz, die Sie mir versprochen haben, wird Eins meiner liebsten und intereßantsten Geschäfte in Berlin 
               seyn, und ich werde mich gewiß herzlich freuen, wenn Sie mir so oft Sie Lust und Trieb dazu 
               <add place="above">fühlen</add> die Lage Ihrer Seele schildern und an Ihrer Situation <pb/> mich theilnehmen laßen, 
               da mich weniger Menschen Schiksal so sehr intereßiren kan, als das Ihrige.
            </p>
            <p>
               Beschleunigen Sie den Zeitpunkt der Ihnen Ruhe und Zufriedenheit schenkt, damit Sie ihn noch in den glüklichen 
               Jahren genießen können, wo alle unsre Kräfte leicht und frey würken, wo die Welt noch schön für uns ist, wo die 
               Rosen noch frisch um uns her blühen. In diesen Jahren weise seyn, das ist wahre Weisheit. Möchte doch jeder Ihrer 
               künftigen Geburtstage Sie immer um ein gut Theil glüklicher finden, und jedes Jahr Ihres Lebens mit dem Genuß 
               dieser immer zunehmenden Glükseeligkeit bezeichnet seyn. Denken Sie dann in jeder frohen Stunde so wie in den 
               trüben die Ihnen noch begegnen werden, an
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">
               Ihren aufrichtigsten und theilnehmendsten
               Freund.
            </salute>
            <dateline rend="left">Den <date when-iso="1785-04-10">10ten. April. 1785.</date></dateline>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>