<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_5211">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Carl Spener, 30. August 1793</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/5210/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="5211"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Gentz beklagt sich über die Lieferart englischer Zeitungen. Zwei Herren wollten Gentz betreffs der Preise der 
                     englischen Stocks aufsuchen; er konnte ihre Anfrage jedoch nicht beantworten, weil er seit sechs Wochen keine 
                     englischen Zeitungen mehr erhalten habe. Eine Stunde später kam ein Paket mit 28 Zeitungen. Gentz hält Spener 
                     für unschuldig, beklagt aber, dass er sehr spät die Zeitungen erhält, da sie durch viele andere Hände gehen. Er 
                     möchte sie unmittelbar erhalten.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="313" to="314">
                        Nr. 106
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1793-08-30">30. August 1793</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Zeitungen</term>
               <term>England</term>
               <term>Stocks</term>
               <term>Wirtschaft</term>
               <term>Lieferung</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="ezg">englische Zeitungen</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Spe">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/117492175"/>
                     <forename>Johann Karl</forename>
                     <surname>Spener</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-13" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#ezg">
            <p>
               Weil ich alles, was den Frieden und die freundschaftlichen Verhältnisse stöhrt, mit tödtlichem Hasse hasse, und zur 
               unwandelbaren Maxime habe, "lieber Unrecht leiden als streiten" so würde ich über das Schicksal was mich in Ansehung 
               unsrer gemeinschaftlichen Zeitungs-Lectüre getroffen hat, so wenig unempfindlich ich auch dagegen bin, geschwiegen 
               haben, wie ich bisher schwieg, wenn nicht die strengste Nothwendigkeit mich aufforderte, 
               <emph rend="underlined">für andre</emph> zu reden. Und in dieser Rücksicht hoffe ich 
               <rs type="person" ref="#Spe">Ewr. Wohlgeboren</rs> gütige Verzeihung, daß ich Sie auf einige Augenblicke mit Klagen 
               unterhalten muß.
            </p>
            <p>
               <date when-iso="1793-08-30">Heute Abend gegen 6 Uhr</date> kamen 2 angeblich von Ihnen gesandte, mir durchaus 
               unbekannte Männer zu mir, und wollten - <emph rend="underlined">die letzten Englischen Zeitungen</emph> bey mir 
               inspiciren, um sich daraus, wie sie sagten, über den Preis der Englischen Stocks <del rend="stroked">zu</del> Raths 
               zu erholen. Ich erwiederte ihnen, daß ich ihrem Verlangen kein Genüge leisten könnte, weil ich seit 6 Wochen (und 
               diese Angabe ist in der strengsten Wahrheit gegründet) kein Blatt Englischer Zeitungen <pb/> aus dem Hause, welches 
               sie angeblich an mich abgeordnet, erhalten hätte: sie gingen davon, und eine Stunde nachher erhalte ich ein Paket - 
               mit <ref target="#r5211-1"><emph rend="underlined">28</emph></ref> Stück Zeitungen.
            </p>
            <p>
               Ich bin fast von meiner Existenz nicht sichrer überzeugt, als davon, daß Sie, bester Herr Spener, an dieser Unordnung 
               unschuldig sind. Da ich aber einmal zu reden gezwungen bin, so kan ich es nicht über mich bezwingen, zu verschweigen, 
               daß ich seit vielen Monathen bemerkt, und längst bis zur höchsten Evidenz eingesehen habe, daß die Zeitungen, ehe sie 
               an mich gelangen, durch viele andre Hände gehen. - Ich würde dies nicht behaupten, wenn es eine bloße leere 
               Vermuthung wäre: und ich würde mich gehütet haben, Sie von einer unangenehmen, und Ihnen gewiß ganz unbekannten 
               Sache zu unterrichten, wenn die, welche sich dieses Unfugs schuldig gemacht, ihn nur mit einigem menagement 
               getrieben hätten.
            </p>
            <p>
               Jetzt aber, da ich mich in dem unangenehmen Verhältniß sehe, von den andern Interessenten geplagt, und <pb/> 
               bestürmt zu werden, und die Furcht, denselben den (über alles Vermuthen hohen) Beytrag abzufordern durch das 
               Bewustseyn meiner schlechten Fürsorge für ihren Vortheil ansehnlich wächst, bleibt mir nichts übrig, als Sie aufs 
               gehorsamste, angelegentlichste und freundschaftlichste zu bitten, die noch übrigen Monathe dieses Jahrs doch nur die 
               zweckdienlichsten Veranstaltungen zu treffen, daß mir die Zeitungen so früh als es irgend Ihre Convenienz gestattet, 
               zukommen, damit ich doch nur einigermaßen, die lange Sünde die ich auf mich laden mußte gut zu machen im Stande sey. 
               Das Vergangne ist nicht mehr zu ändern: ich kan daher nicht umhin, den Wunsch gegen Sie zu äußern, daß aus dieser 
               nothgedrungnen Anzeige, dem Schuldigen, wenn nicht ein eignes und besondres Interesse Sie ein andres beschließen 
               heißt, keine weitre Unannehmlichkeit erwachsen möge ! Und damit empfielt sich zu fortdaurender Geneigtheit
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> d <date when-iso="1793-08-30">30<span rend="sup">ten</span> August 1793:</date></dateline>
            <signed rend="right">Dero ergebenster</signed>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
         <note xml:id="r5211-1">Dreimal unterstrichen</note>
      </body>
   </text>
</TEI>