<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_5029">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 6. Mai 1785</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/5028/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="5029"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Nach den Umtrieben der Ankunft fühlt sich Gentz endlich in der Lage, an seine gute Freundin zu schreiben. In 
                     diesem Sinne sehnt sich Gentz nach der alten Zeit zurück und führt an, wie viel Frau Graun ihm bedeutet. Gentz 
                     schreibt von einem unzerstörbaren Band, durch das die beiden ewin aneinander gebunden sein sollen. Diese enge 
                     Bindung, so Gentz weiter, habe ihm geholfen, die Zeiten zu ertragen. Er hofft, sie bald wiedersehen zu können, 
                     da die räumliche Entfernung sich wohl kaum auf die innige Liebe auswirken könne. Berlin, die neue Stadt, sei 
                     tot für Gentz; das gesamte Königsberger Beziehungsleben fehlt ihm. Die Stadt langweilt ihn. Nach einer 
                     Nachricht seines Bruders, der Elisabeth Graun in mürrischer Laune gefunden haben soll, sehnt sich Gentz umso 
                     mehr nach einem Brief von seiner heißgeliebten Freundin.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="24" to="30">
                        Nr. 8
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                          <persName>
                              <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                              <forename>Gustav</forename>
                              <surname>Schlesier</surname>
                          </persName>
                      </editor>
                      <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                      <imprint>
                          <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                          <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                          <date>1838-1840</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="1">
                          I
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="32" to="34">
                          32-34 (Auszüge)
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c5029-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Heinrich Gentz an Friedrich von Gentz</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1785-05-06">6. Mai 1785</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Berlin</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Liebe</term>
               <term>Freundschaft</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="bezbl">Beziehungen zu Berlin - Leute</term>
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="bezkg">Beziehungen zu Königsberg</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="coe">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Coelestine</forename>
                     <surname>Schwinck</surname>
                     <roleName type="address">Mademoiselle</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="jun">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname>Jungen</surname>
                     <roleName type="address">Mademoiselle</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="beg">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname>Beguelin</surname>
                     <roleName type="address">Mademoiselle</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="raeh">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname>Raehmeln</surname>
                     <roleName type="address">Mademoiselle</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Hgr">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Hannchen</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="family">Schwiegermutter der Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="lno">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>David oder Jeremias</forename>
                     <surname>Le Noble</surname>
                     <certainty locus="name">
                        <desc>ist unklar! Entnommen aus: Gause, Fritz. Friedrich Gentz in Königsberg. In: Jahrbuch der Schlesischen Friedrich-Wilhelms-Universität zu Breslau, Band XVIII. 1973. Berlin: Duncker &amp; Humblot. S. 325</desc>
                     </certainty>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="HGen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/11900738X"/>
                     <forename>Heinrich</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RHa">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Regina</forename>
                     <surname>geb. Hartung</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plBra">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4089990-1"/>
                     <placeName>Braunsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plOs">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <placeName>Ostrometzke</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plCue">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/5058465-0"/>
                     <placeName>Cüstrin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-27" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#bezbl">
            <opener>
               <salute>Beste, Verehrungswürdige Freundinn !</salute>
            </opener>
            <p>
               Ich bin endlich an dem Punkt, wo ich im Stande bin, Ihnen zu schreiben; möchten Sie doch, wenn Sie bisher an mich 
               gedacht, mich vielleicht oft getadelt und in allerley Verdacht gehabt haben, das immer bedacht haben, daß ich an 
               Sie nicht so etwa kurz vor dem Abgange der Post, oder in einer von andern Verwirrungen halbgestohlnen Stunde 
               schreiben kan, sondern daß ich dazu durchaus Ruhe und Geistes-Stille nöthig hatte, die man doch wahrlich in den 
               ersten 8 Tagen des Aufenthalts in <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, nachdem man zwey Jahre nicht darin 
               gewesen ist, nicht zu vermuthen hat ! Ich habe sie jetzt in einer stillen, heitern, frühen Morgen-Stunde, und da 
               soll mich denn auch Nichts verhindern, sie mit Ihnen zu genießen.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#veg">
            <p>
               Sie wißen und fühlen mehr als ich es Ihnen beschreiben kan, was Sie mir in Königsberg waren, meine erste, meine 
               einzige Freundinn in guten, und <emph rend="underlined">bösen</emph> Tagen, meine erfreulichste und einzige 
               Gesellschaft, zu einer Zeit, wo ich der Allgewalt meiner zu starken Empfindungen, ohne Ihren Umgang gewißlich 
               untergelegen hätte, meine große Wohlthäterinn in Ansehung der wichtigsten Angelegenheit meines Lebens. Ueberdem 
               war das schon eine Kette, die mich auf Ewich an Sie feßelte, daß Sie mich so gut kannten, wie schwerlich 3 Menschen 
               in der Welt mich noch kennen, daß Sie an dem Guten, was Sie in meinem Charakter fanden, Geschmak fanden, und seine 
               Fehler übersahen oder entschuldigten, daß sich bey dieser genauern Bekanntschaft sogar verschiedne auffallende 
               Ähnlichkeiten zwischen Ihrem Charakter und dem Meinigen zeigten, die unser gegenseitiges Vertrauen auf einander 
               immer fester gründeten, und unsre Freundschaft unzerstöhrbar machten. Sowohl eine Folge, als auch hernach wieder 
               eine neue Befestigung dieser Freundschaft war es, daß Sie selbst mich zum Vertrauten Ihres Herzens machten, meinen 
               Rath in wichtigen Verhältnißen Ihres Lebens anhörten und annahmen, und meinen Umgang vor dem Umgange mit Tausend 
               Andern vorzogen. Sagen Sie mir, meine beste, vortreflichste Graunin ! wäre es möglich, daß in einem Herzen, wie 
               Sie es mir zutrauen, nach einem so genauen, so festem Freundschafts-Bunde, wie er vielleicht oder gewiß, nur 
               höchst selten zwischen zwey jungen Leuten von verschiednem Geschlecht existiert hat, jemals Gleichgültigkeit 
               oder Laulichkeit entstehen könnte ? Kan ein Mensch, dem man nur überhaupt Fähigkeit zur Freundschaft einräumt, 
               seine beste, seine erste Freundinn vergeßen ?
            </p>
            <p>
               Auf der Reise, und nach der Reise, in <rs type="place" ref="#plBra">Braunsberg</rs>, 
               <rs type="place" ref="#plOs">Ostrometzke</rs>, <rs type="place" ref="#plCue">Cüstrin</rs> und 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, an meinem Schreibe-Pult, und in dem fatalen Wirrwarr von 
               Visiten-Empfangen, und Visiten-Abstatten, habe ich daher unabläßig, an Sie, meine allertheuerste Freundinn, 
               gedacht, in jedem glüklichen, und in jedem weniger glüklichen Augenblik mir <del rend="stroked">xxx</del> 
               vorgestellt, was ich Ihnen wol darüber was ich empfand, erfuhr oder that, sagen würde, wenn ich bey Ihnen wäre, 
               was Sie mir antworten, wie Sie Sich mit mir freuen, wie Sie mich ausschelten, wie Sie mich aufrichten, kurz wie 
               Sie Alles thun würden, was ich von Ihrer Freundschaft erwarten könnte. Und ohne in Koenigsberg zu seyn, habe ich 
               Ihnen alle Tage meinen freundschaftlichen Morgen-Besuch richtig abgestattet. Ach ! was haben wir für glükliche 
               Stunden mit einander verlebt, was war das für ein Umgang, da wir uns so verstanden, daß wir kaum ausreden durften, 
               um uns einander unsre Empfin<pb/>dungen, und unsre geheimsten Gedanken auszudrücken ! was für ein zwar mattes, aber 
               doch sanftes und erquickendes Licht warf die Aehnlichkeit unsrer Schiksale über unser ganzes Verhältniß, und wie 
               vereinigte uns das zu Einer Zeit, da Sie mich für werth hielten Ihre ganze Zuflucht in meiner Freundschaft zu 
               suchen, und als ich schlechterdings außer der Ihrigen keinen Trost auf Erden hatte. Das Andenken 
               <emph rend="underlined">dieser</emph> Zeit ob es gleich mit Stacheln und trüben Vorstellungen durchwebt ist, 
               bleibt doch ewig rührend, und wichtig für mein Herz, und wäre hinreichend, um meine wahrhaftige Verehrung, und die 
               ganz ungewöhnliche Freundschaft, die ich für Sie habe, ganz unauflöslich zu machen - Aber wir haben Zeiten erlebt, 
               die für Mich glüklicher waren, und auch die haben Sie mir genießen - haben Sie mir 
               <emph rend="underlined">ertragen</emph> helfen. In eben dem Auge hat die Thräne der Freude über mein 
               unaussprechliches Glük geglänzt, das vorher über mein unglükliches Schiksal geweint hatte. Wenn ich mir dann in 
               ruhigen Stunden der Ueberlegung dachte, was Sie für Eine Frau sind, über Ihren hohen Werth und den Zusammenfluß 
               aller der liebenswürdigen Eigenschaften erstaunte, dann erstaunte ich zugleich über mein wirklich erstaunenswürdiges 
               Glük, und dachte mir den Gedanken: diese, diese Frau ist deine wahre, deine Herzens-Freundinn, als eines der 
               schönsten Glieder, in der großen Kette der Glükseeligkeiten meines Lebens. Das wißen Sie, Beste, Beste Freundinn, 
               das habe ich Ihnen tausendmal, das habe ich Ihnen bey jeder Unterredung gesagt. Ich fieng von dem Augenblik an, da 
               ich sah, daß ich mit Ihnen in solchem Grade harmonirte, an mich lieber zu gewinnen; ein verzeihlicher ein erhabner 
               Stolz kam über mich, wenn ich so merkte, wie oft unsre Seelen sich einander näherten, wie gern Sie mich bey Sich 
               sahen, und wie unaussprechlich glüklich ich bey Ihnen war. Ueberdem kannten Sie alle meine kleine Schwachheiten, 
               kannten und beförderten alle meine große und kleine Wünsche, lasen in der Tiefe meiner Seele, und ließen mich 
               wieder in der Ihrigen lesen. Das ist ausgemacht: die Stelle, die Sie in mir ausfüllten, wird nie, nie wieder 
               besetzt; Sie wißen wol, daß ich meine <rs type="person" ref="#coe">Coelestine</rs> viel zu sehr liebe, als daß 
               dieser Ausspruch ihr zum Nachtheil gereichen könnte. Ich bin überzeugt, daß sie mir Alles, Alles seyn wird; das 
               wißen Sie so gut, als sie es selbst weis. Aber das ist ausgemacht: wenn sich Fälle in meinem Leben ereignen sollten, 
               wo ich irgend einen geheimen Gram <del rend="stroked">ihr</del> weder ihr selbst, um ihr unglückliche Stunden zu 
               ersparen, noch auch meiner Mutter mittheilen wollte, dann wird es mir an einer solchen Freundinn fehlen, wie Sie 
               waren, o beste, beste Frau ! - Aber fehlen ? Warum sollten Sie mir fehlen ? Hängt denn nicht eben der blaue 
               Himmel noch über Ihnen, der über mir hängt ? Soll eine Entfernung, eine nichtswürdige Entfernung von 80 Meilen 
               zwey Seelen trennen, die so nahe, so nahe verwandt sind ? Die Hoffnung, uns wieder zu sehen, die glükliche 
               Hoffnung einst in Einer Stadt zu leben, ist da; und wir sollten dann nicht, unsre Freundschaft so warm, so 
               frisch erhalten haben, als sie bis jetzt geblüht hat ? Geschworen sey es, wie ich es oft vor Ihnen gethan habe, daß 
               auf meiner Seite die Entfernung keine Aenderung hervorbringen soll; o versichern Sie mir doch, daß ich von <pb/> 
               Ihnen dasselbige zu erwarten habe, daß Sie mir Ihre Achtung und Ihre Freundschaft, worauf ich so stolz bin in eben 
               dem Grade erhalten wollen, als ich sie sonst genoß, und mir immer unter den Menschen, die Sie vorzüglich lieben, 
               einen Rang einräumen wollen, daß Sie oft an mich denken, und oft an mich schreiben wollen.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#bezkg">
            <p>
               Berlin ist todt, todt für mich; Sie glauben gar nicht, liebe Graunin, wie öde es ist. Ich wäre sicher: 
               -<del rend="stroked">xxx</del>- Wenn nicht noch einer Mutter
            </p>
            <lg>
               <l>Hülfreicher Arm mich hielt, nicht noch Ein Freund</l>
               <l>Die Leere füllte - trotz dem Lärm des Haufens</l>
               <l>Verlaßen wie ein Eremit. - <emph rend="stroked">wie</emph> ich es damals sagte.</l>
            </lg>
            <p>
               Mein Gott ! Was fehlt mir hier Alles ! 
               <rs type="person" ref="#coe"><emph rend="underlined">Coelestine</emph></rs> und 
               <emph rend="underlined">Sie</emph>. Das ist es. Das schließt Alles in sich. Das macht mir 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> so gleichgültig, so schal, so abschmekigt, ob ich gleich wol einsehe, daß es 
               noch Salz genung hätte, wenn man mir nur die Speise <emph rend="underlined">zubereiten</emph> könnte. Daß ich die 
               <rs type="person" ref="#coe">Schwinken</rs> in dem Grade liebe, wie ich sie wirklich liebe, habe ich - sollten Sie es 
               glauben ? - wahrlich erst hier erfahren; denn alle Mädchens, 
               <rs type="person" ref="#jun">die schöne, ausnehmend schöne Mamsell Jungen</rs>, und , 
               <rs type="person" ref="#beg">die kluge gelehrte Mamsell Beguelin</rs>, und 
               <rs type="person" ref="#raeh">die allgemein beliebte talentvolle Mamsell Raehmeln</rs>, mit eingeschloßen, sind 
               mir - wie Putzstöcke, - Gott und die lieben Mädchen mögen mir den Ausdruck verzeihen ! - Was mich noch an 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> freut, ist daß man von Ihnen, meine beste, so gut, so vortheilhaft denkt und 
               spricht, nicht nur meine Eltern die außerordentlich von Ihnen eingenommen sind, sondern auch eine große Menge Andrer 
               Leute, selbst <rs type="person" ref="#Hgr">Ihre Frau Schwiegermutter</rs> spricht von Ihnen in den Ausdrücken die ich 
               billige, wenn man von <emph rend="underlined">Ihnen</emph> spricht. Das weis der Himmel, daß man mir immer meine 
               Honig-Bißen giebt, wenn man Sie lobt. Ich erkenne mich alsdann selbst in Andern und wer sieht sich nicht gern im 
               Spiegel ?
            </p>
            <p>
               Wie steht es um Ihr Herz ? Ich denke unzählige Mahle: Was mag die liebe, liebe Frau machen ? wie mag sie mit ihrem 
               <rs type="person" ref="#RRGra">Manne</rs>, und wie mit <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs> stehen ? 
               - Schreiben Sie mir doch recht bald und laßen Sie Sich hübsch über diesen Gegenstand aus, das wird unsrer 
               Correspondenz Stoff und Leben geben. Denn von <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> aus kan ich Ihnen gar Nichts schreiben, was Sie intereßieren 
               könnte, außer daß ich in jedem Briefe eine kleine Schilderung meiner Lage vorausschicke, die aber auch vermuthlich 
               allemal mit einem andern Titel wird beehrt werden können, nehmlich: 
               <emph rend="underlined">Klage-Lied über Langeweile und Sehnsucht</emph>. Trösten Sie mich durch Briefe, durch lange 
               Briefe; schreiben Sie mir, was Sie wollen; was aus <rs type="place" ref="#plKo">Königsberg</rs> kömmt, ist mir 
               intereßant; schreiben Sie mir von meinem Mädchen - wenn Sie Nichts Neues von ihr wißen, so erzählen 
               <del rend="stroked">Sie</del> mir was Altes, erzählen Sie mir, wie ich mich oft bey Ihnen über meine Glükseeligkeit 
               gefreut, wie ich mit ihr bey der Mama am Fenster und auf dem Sopha geseßen hätte. Sagen Sie mir - zeigen diese 
               Forderungen Ihnen nicht ganz deutlich, daß ich noch eben derselbige - bin ?
            </p>
            <p>
               Aber im Ernst: Nehmen Sie Sich meiner Liebe an, meine große, große Wohlthäterinn einzige, unschätzbare Freundinn 
               meiner herrlichsten Jugend-Jahre ! So oft Sie das über Alles geliebte Mädchen sprechen, so demonstriren Sie ihr 
               doch, wie groß, wie ernstlich, wie <pb/> geprüft, wie voll und rein meine Liebe zu ihr ist; und schreiben Sie mir 
               jeden guten, Gedanken, jedes vortheilhafte Wort, was sie von mir gesagt hat, damit ich meine Seele daran labe, in 
               dieser Wüste. Denn ich mag gehen, in welche Region <rs type="place" ref="#plBe">dieser prächtigen Stadt</rs> 
               ich will, so bin ich immer gleich dem Manne, der von Dan bis Berseba reiste und ausrief: Es ist alles oede.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#veg">
            <p>
               Ich habe heute <rs type="citation" ref="#c5029-1">einen Brief</rs> von 
               <rs type="person" ref="#HGen">meinem Bruder</rs> <del rend="stroked">zu</del> bekommen, der mir unter andern 
               Neuigkeiten schreibt, daß er am vorigen Mittwoch mit Ihnen nach dem Sprint gegangen, Sie aber äußerst 
               <emph rend="underlined">mürrisch</emph> und <emph rend="underlined">verdrießlich</emph> gefunden hätte. Geben Sie 
               mir doch die erste Probe Ihrer fortdauernden Freundschaft dadurch, daß Sie mir die Ursache dieser grämlichen 
               Stimmung gestehen. Seyn Sie mit Ihrem Kummer nicht geitziger gegen mich, als Sie es mit Ihrer Freundschaft gewesen 
               sind. Ich will Alles mit Ihnen theilen, wenn Sie nur meine Freundinn bleiben wollen.
            </p>
            <p>
               Schreiben Sie mir bald, beste, vortrefliche Freundinn, ich schmachte nach einem Briefe von Ihnen, um nur die 
               glükliche Ueberzeugung zu haben, daß Sie noch eben So denken, ebenso gegen mich gesinnt sind, wie Sie es ehemals 
               waren. Ich glaube nicht, daß Sie diesen Brief außer etwa Ihren Geschwistern, irgend Jemanden zeigen werden, darum 
               schicke ich ihn auch durch <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs> an Sie. Wenn Sie ihn Ihrer Schwester zeigen, oder wenn 
               Sie überhaupt sagen daß ich Ihnen geschrieben habe, so empfehlen Sie mich doch tausendmal 
               <rs type="person" ref="#RHa">Ihrer vortreflichen, unschätzbaren Mutter</rs>, die mir so unzählige 
               Freundschafts-Dienste erzeigt, so viele tausend glükliche Stunden verschafft hat. Ich werde sowohl an sie, als an 
               Ihre Geschwister, nächstens schreiben. Daß ich es noch nicht gethan habe, ist, Gott weis es, nicht meine Schuld 
               gewesen. Wo ich aus dieser herrlichen, liebenswürdigen Familie Einen vergäße, so müßte meine Zunge meinen Nahmen 
               vergeßen. Das sagen Sie ihnen Allen von mir.
            </p>
            <p>
               Und nun leben Sie wol, und Glük, und Ruhe und Freude kröne und seegne Ihre Lebenstage. Sie verdienen es; um mich 
               allein haben Sie ja schon den halben Himmel verdient. Ich schließe mit der Hoffnung, recht bald von Ihnen einen 
               Brief zu bekommen, und mit der Versicherung, die <emph rend="underlined">Sie</emph> doch wol für keine Schmeicheley 
               von <emph rend="underlined">mir</emph> annehmen werden, daß ich unzählige Mahl an Sie denke. Denken Sie nur halb so 
               oft an
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">
               Ihren aufrichtigsten, wärmsten und
               herzlich ergebnen Freund,
            </salute>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, den <date when-iso="1785-04-10">6<span rend="sup">ten</span> May. 1785.</date></dateline>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>