<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_2097">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 4. August 1787</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/2096/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="2097"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die Freude über das mögliche Kommen Frau Grauns ist grenzenlos. Umfangreich und sehr lebhaft schildert Gentz 
                     seine Bewegung über den Brief des Regierungsrates Graun. Ein neues Leben ist in Gentz durch den Gedanken 
                     eingehaucht, dass er und Elisabeth Graun wieder zusammenkommen. Sein Dasein in Berlin war zuweilen trist. 
                     Er befürchtet, dass die Umgebung sogar ihre Beziehung abkühlen könnte. Daher bedeutet es sehr viel für Gentz, 
                     sie glücklich zu sehen. 
                     Er möchte aber auch dem Regierungsrat Graun zur Versetzung gratulieren und kündigt an, dass man sich über seine 
                     Ankunft freue. Gentz wünscht sich nichts mehr, als eine bestätigende Zeile.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="105" to="108">
                        Nr. 25
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c2097-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Hannchen Graun an Friedrich von Gentz</bibl>
               <bibl xml:id="c2097-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Regierungsrat Karl Heinrich Graun an Heinrich Gentz</bibl>
               <bibl xml:id="c2097-3" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Friedrich von Gentz an Regierungsrat Karl Heinrich Graun</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1787-08-04">4. August 1787</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Berufung</term>
               <term>Regierungsrat Graun</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="krrg">Regierungsrat Graun</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="Geo">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>George</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RHa">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Regina</forename>
                     <surname>geb. Hartung</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Hgr">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Hannchen</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="family">Schwiegermutter der Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="SWGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname/>
                     <roleName type="family">Schwester von Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
                  <certainty locus="name">
                     <desc>Es konnte kein Name gefunden werden.</desc>
                  </certainty>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <p>
               Noch halb taumelnd vor Freude, theure, einzige, göttliche Freundinn, halb rasend, möchte ich sagen, ergreife ich 
               diese Feder, und schreibe, schreibe, was mir mein erhitzter Kopf, mein volles Herz eingeben wollen, was keine Worte 
               eigentlich ausdrüken könnten ! O ! wie werde ich diesen Brief endigen !
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#RRGra">Ihr Mann</rs> kömmt nach <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>. Und Sie - 
               eine <rs type="citation" ref="#c2097-1">Nachricht</rs> 
               <rs type="person" ref="#Hgr">Ihrer Schwiegermutter</rs>, 
               <rs type="citation" ref="#c2097-2">ein eigner Brief</rs> <rs type="person" ref="#RRGra">Ihres Mannes</rs> an 
               <rs type="person" ref="#">meinen Bruder</rs>, sagt, daß auch Sie vermuthlich - vermuthlich ? - Nein das sagte 
               meine kindisch furchtsame Freude - so gut als <emph rend="underlined">gewiß</emph>; nach 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> kämen, und zwar 
               <date notAfter-iso="1787-08-31">in Zeit von 4 Wochen</date> nach <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> kämen.
            </p>
            <p>
               Sie kennen mich. Mein ganzes Wesen wurde aufgeschüttelt bey dieser ungeheuren Neuigkeit, die ich gestern in einer 
               großen Gesellschaft von <rs type="person" ref="#RHa">Ihrer Mutter</rs> vernahm. Noch jetzt bin ich in einer 
               gewaltigen Bewegung; ich weis nicht wohin ich zuerst den Strom meiner Gedanken leiten soll: meine Empfindungen laßen 
               kaum einem einzelnen Ausbruch Luft.
            </p>
            <p>
               Gott gebe nur, daß <rs type="person" ref="#RRGra">Ihres Mannes</rs> 
               <rs type="citation" ref="#c2097-2">Brief</rs>, da er mit seinem ehmaligen Plan nicht übereinstimmt, nicht etwa 
               ein bloßes Kunststück war, um <rs type="person" ref="#Hgr">seine Mutter</rs> auszuhorchen ! Dieser einzige 
               Gedanke martert mich noch. Sonst ist es alles so wahrscheinlich. 
               <cit corresp="#c2097-2">
                  <quote>
                     Er schreibt sogar, daß <pb/> er seine Wohnung schon aufgesagt, seinen Bedienten schon abgedankt hätte, daß er 
                     mit Ihnen und seinen drey Kindern, <date notAfter-iso="1787-09-00">spätstens im Anfang des September</date> 
                     in <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> zu seyn dächte. 
                  </quote>
               </cit>
               Nein ! wäre das Täuschung, Sie wären nicht so unmenschlich grausam gewesen, mich nicht durch zwey Worte davon zu 
               benachrichtigen, daß ich ihr auswich. Das hätten Sie sicherlich gethan. Also ist es wahr.
            </p>
            <p>
               Es ist wahr ? - Guter Himmel ! war das nicht der höchste Wunsch meines Lebens ? - Ich habe ihn erreicht. Ich werde 
               jetzt - oder nie glücklich seyn.
            </p>
            <p>
               Daß ich Ihnen lange nicht geschrieben habe, und warum nicht - das sind jetzt nur Kleinigkeiten. Alles, wovon die 
               Oberfläche meines Herzens bisher bedeckt gewesen seyn mag, es heiße Geschäft, Vergnügen, Thorheit oder Weisheit, 
               alles, soll weichen: ich will jetzt nichts wißen, nichts fühlen, als das: Ich soll wieder 
               <emph rend="underlined">mit</emph> Ihnen, <emph rend="underlined">für</emph> Sie und durch Sie leben. Ist das nicht 
               genung ?
            </p>
            <p>
               In dem Augenblicke, da ich die Neuigkeit hörte, war es, als wenn tausend verschloßne oder verstopfte Canäle in 
               meiner Seele wieder aufsprangen. Das ist die natürlichste Beschreibung meines gestrigen Zustandes. Meine Kräfte 
               finngen an, wie von Neuem zu würken. Ich fühlte wieder Thränen in meinen Augen, die mir lange fremde gewesen waren. 
               Es war ein sehr glücklicher Zustand. <pb/>
            </p>
            <p>
               Wenn ich mir vorher zuweilen den Gedanken, Sie in <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> zu sehen, lebhaft 
               dachte - und Gott weis es, der meine Seele richtet, ich habe noch keinen so unglücklichen Tag gehabt, der mir ganz 
               ohne den Gedanken an Sie vorüber gewandelt wäre - so entstanden in meiner kleinmüthigen Seele, neben den Ausbrüchen 
               der frohsten Vorempfindungen, doch allerley schwarze Besorgniße. - Wird dieses mein Ideal weiblicher Vollkommenheit 
               in Berlin nicht von seinem Glanze einbüßen ? Oder wird Ihr hiesiger Aufenthalt nicht durch die Zerstreuungen des 
               großen Orts, durch die tausend kleinen Eitelkeiten, die hier auch am Weisesten und Besten zupfen, unsre 
               Freundschaft - <emph rend="underlined">abkühlen</emph> - das heißt: <emph rend="underlined">aufheben ?</emph> 
               Wird nicht vielleicht, wenn wir Jahre und Jahre zusammen sind, Ihr Mann, oder die Welt, aus unserm 
               <emph rend="underlined">engelreinen Bunde</emph>, giftigen Verdacht schöpfen ? - So zog mein unglückseelger 
               Scharfsinn mich aus einem Labyrinth ins andre.
            </p>
            <p>
               Alles das verschwindet jetzt vor dem Gedanken, der nahen, nahen Wiedervereinigung. Nein ! meine Graunin ! Sie 
               dürfen, Sie können, mich aus Ihrem Herzen nicht vertreiben. Ich kan Sie nicht verliehren. Das wäre das letzte, bey 
               Gott, das letzte, was ich verlöhre. Ich habe gar nichts verlohren, so lange ich Ihre Freundschaft besitze. Und Sie - 
               Sie kommen nach <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> !
            </p>
            <p>
               Es fängt - glauben Sie mir dies - es fängt mit dieser Begebenheit eine neue wichtige Periode meines Lebens an; 
               meines Daseyns eigentlich; denn ich kan das nicht: <emph rend="underlined">leben</emph> <pb/> nennen, wenn man nicht 
               fühlt, daß man lebt. Seitdem ich von Ihnen bin, habe ich in der Welt geschwebt, aber nicht das Leben genoßen. Kommen 
               Sie, kommen Sie, um es mir wieder theuer zu machen !
            </p>
            <p>
               Ihre Anwesenheit in <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, wird meinen Beschäftigungen eine neue Richtung, 
               meinen Vergnügungen ein würdiges und schönes Ziel, meinem Bestreben nach Tugend und Weisheit eine Aufmunterung ohne 
               Gleichen, meinem Leben einen wahren Werth geben. Es ist hohe Zeit, daß ich anfange, glücklich zu seyn, die Chimären 
               der Welt hätten mich von dieser friedlichen Straße beynahe ganz abgezogen. Mein Verhängniß tritt zu und sendet mir 
               meinen Schutz-Engel wieder. Ich trotze allen Gefahren mit Ihnen. Meine tugendhafte Verehrung, Liebe, Freundschaft 
               gegen Sie, soll die Quelle meiner Weisheit und meiner Glückseeligkeit seyn.
            </p>
            <p>
               Diesen Brief erhalten Sie durch <rs type="place" ref="#Geo">George</rs> spätstens 
               <date when-iso="1787-08-07">künftigen Donnerstag</date>. <date when-iso="1787-08-08">Freytag</date> geht eine Post 
               nach <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>. Ich verlange keinen Brief: denn die Unruhe in der Sie Sich 
               befinden kan ich mir denken. Aber schreiben Sie mir, wenn es auch nur 
               <emph rend="underlined">eine einzige</emph> Zeile ist: ob die Nachricht gegründet ist, und zu welcher Zeit Sie hier 
               anzukommen gedenken. Mehr verlange ich nicht. Aber darum laßen Sie mich auch, um Gottes und unsrer Freundschaft 
               willen nicht umsonst gebeten haben. Und diese eine Zeile muß <rs type="place" ref="#Geo">George</rs> mir 
               ohnfehlbar mit der Freytags-Post schicken. Merken Sie hiebey noch, daß <pb/> ich eine Reise auf 14 Tage, die ich 
               vorhabe, und wozu der Tag der Abreise auf <date when-iso="1787-08-06">übermorgen</date> festgesetzt war, blos um 
               Ihre Antwort abzuwarten, noch <date when-iso="1787-08-16">10 Tage aufgeschoben</date> habe.
            </p>
            <p>
               Gott vergebe es Ihnen, wenn Sie vielleicht in der Zeit meines langen Stillschweigens oft an mir mögen verzweifelt 
               haben. Vielleicht glaubten Sie, daß meine Freundschaft erkaltet war. Nein ! Sie lebt, und wird leben, bis mein 
               eignes Leben aus ist. So würde mein Herz nicht gestern geklopft haben, wenn ich kälter geworden wäre. 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> selbst fängt mir an theuer zu werden. - O Gott - aber was werden Ihre 
               armen <rs type="place" ref="#plKo">Königsberger</rs>, was wird <rs type="person" ref="#RHa">Ihre Mutter</rs>, 
               <rs type="person" ref="#SWGra">Ihre gute Schwester</rs> sagen ! Der Gedanke thut mir im Innersten weh. Ich fühle 
               was das heißen muß, Sie verliehren. Ich fühle ja was das heißt, Sie gewinnen.
            </p>
            <p>
               Die Geheimeräthinn Graun in <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> ! - Ich kan den Gedanken noch gar nicht 
               faßen. Er ist zu schön ! Aber - meine Freundinn Graun <emph rend="underlined">glücklich</emph> in 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> ! Der Gedanke ist noch schöner ! O möchte er wahr werden !
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#krrg">
            <p>
               Ich <rs type="citation" ref="#c2097-3">schreibe mit heutiger Post</rs> auch an 
               <rs type="person" ref="#RRGra">Ihren Mann</rs>, theils um ihm Glück zu wünschen, theils um ihn über verschiedne 
               Umstände, wegen seiner Anherkunft zu befragen, und ihm meine uneingeschränkten Dienste anzutragen. Alle die ihn 
               kennen, freuen sich sehr über seine Versetzung. <pb/> Daß man sich auf <emph rend="underlined">Ihre</emph> 
               Bekanntschaft nicht sehr freut, können Sie leicht denken, da in Gentzen Ihr geschworner Widersacher hier lebt -
            </p>
            <p>
               Ich schließe, wie ich angefangen habe. Mein Kopf ist ganz verwirrt. Ich hatte mich in dieser matten trocknen 
               langweiligen Lebens-Zeit, auf dies Glück nicht gefaßt gemacht. Noch ist es mir zu fremde. Ich ertrage es noch nicht.
            </p>
            <p>
               Vergeßen Sie nur um Gottes willen nicht, daß ich <date when-iso="1787-08-12">Dienstag über 8 Tage</date> durchaus 
               die bewußte <emph rend="underlined">eine Zeile</emph> von Ihnen haben muß. Ich verlange im Ernst nicht mehr. Aber um 
               dies zu erfüllen, muß sie <date when-iso="1787-08-08">Freytag früh</date> abgehen. Täuschen Sie meine Hoffnungen um 
               des Himmels willen nicht. Die Gewißheit, daß Sie nach <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> kommen, von Ihrer 
               Hand geschrieben, zu lesen - das fehlt jetzt nur noch zu meinem Glück.
            </p>
            <p>
               Leben Sie wol theure Freundinn ! So leicht, so wol ist mir lange nicht am Schluße eines Briefes gewesen. Bald werde 
               ich Ihnen nicht <add place="above">mehr</add> schreiben dürfen. O ! wenn doch die Zeit Flügel hätte.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1787-08-04">4<span rend="sup">ten</span> Aug. 1787.</date></dateline>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>