<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_0483">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 24. November 1786</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/0482/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="0483"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Nach einer eintönigen Reise ohne Besonderheiten war es Gentz' erstes Anliegen, an seine treue Freundin 
                     Elisabeth Graun zu schreiben. In dem Tumult bliebe Gentz nur diese Bindung übrig. Nach seiner Ankunft wurde er 
                     auf einer Fete erwartet, wo ihm wider Erwarten das Missglücken des Ehevorhabens nicht nachgetragen wird. 
                     An diese Stelle lobt er seinen Vater. Seinen Entschluss, nicht zu heiraten, hat Gentz in einem Parallelismus 
                     mit Namen Testament einer großmütigen Seele beschrieben: er bedauert damit zutiefst den Schmerz, den er dem 
                     Mädchen zugefügt haben muss, und erniedrigt sich vor Gott. Er stellt das Gebet eines rachefreien Herzens das 
                     des neidlosen Herzens gegenüber. Über dieses Papier erbittet sich Gentz die Rückmeldung Elisabeth Grauns. Er 
                     erkundigt sich danach nach Schnupftücher, die er gegebenenfalls in Königsberg gelassen hatte, sowie nach 
                     Oberhemden. Auch vermisste er Briefe an die Schwinken und sehnt sich nach solchen von Elisabeth Graun. Bei 
                     dieser Gelegenheit bedankt er sich nochmal für den so wohltuenden Aufenthalt. Im Epigraph erkundigt sich Gentz 
                     nach einer Reaktion des Regierungsrates Graun und bittet sie, nicht über die Postskripte lustig zu machen.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="91" to="96">
                        Nr. 21
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                         <persName>
                            <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                            <forename>Gustav</forename>
                            <surname>Schlesier</surname>
                         </persName>
                      </editor>
                      <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                      <imprint>
                          <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                          <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                          <date>1838-1840</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="1">
                          I
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="81" to="82">
                          (paraphrasierter Text)
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c0483-1" corresp="#LETTER_GENTZ_4117">Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, Dezember 1785</bibl>
               <bibl xml:id="c0483-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Friedrich von Gentz an Regierungsrat Karl Heinrich Graun</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1786-11-24">24. November 1786</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Coelestine</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Liebe</term>
               <term>Philosophie</term>
               <term>Regierungsrat Graun</term>
               <term>Ehe</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="bezbl">Beziehungen zu Berlin - Leute</term>
               <term xml:id="genf">Gentz - Familie</term>
               <term xml:id="geh">Gentz' Ehe</term>
               <term xml:id="krrg">Regierungsrat Graun</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="JFG">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Johann Friedrich</forename>
                     <surname>Gentze</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="frt">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Fritz</forename>
                     <surname/>
                     <roleName type="family">Bruder von Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="coe">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Coelestine</forename>
                     <surname>Schwinck</surname>
                     <roleName type="address">Mademoiselle</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="SWGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname/>
                     <roleName type="family">Schwester von Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
                  <certainty locus="name">
                     <desc>Es konnte kein Name gefunden werden.</desc>
                  </certainty>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Mue">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Münzmeister</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="den">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname>Dengel</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RHa">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Regina</forename>
                     <surname>geb. Hartung</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="HGen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/11900738X"/>
                     <forename>Heinrich</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="DCl">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118519123"/>
                     <forename>Carlos</forename>
                     <surname>Spanien, Infant</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <dateline><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1786-11-24">24<span rend="sup">ten</span> November. 1786.</date></dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <p>
               Ich bin <date when-iso="1786-11-23">gestern</date> in Berlin angekommen, und heute ist es mein erstes, mein 
               heiligstes und mein liebstes Geschäft, an Sie, theure, einzige Freundinn, an Sie zu schreiben, da es 
               <del rend="stroked">xxx</del> mir nun aufs Neue - und Gott weis, auf wie lange - versagt ist, mit Ihnen zu sprechen. 
               Damals, bey unsrer ersten Trennung war mir der Gedanke, Ihres herzerquickenden Umgangs beraubt zu seyn - sehr 
               bitter - O meine Freundinn ! - Was, was soll er mir jetzt seyn ! - Verlaßen von meinen besten Hoffnungen, einsam, 
               allein in der Welt, in einer Welt, die mir misfällt, mit allen meinen ehmaligen Empfindungen, mit aller meiner 
               alten Herzenswärme, - aber ohne Stoff ohne Gegenstand, an den ich mich halten, den 
               <emph rend="underlined">ich</emph> glücklich machen könnte aus der überfließenden Fülle meiner Seele, mit mir selbst 
               im sonderbarsten Widerstreit, aus Neigung warm und froh und hoffnungsvoll, aus Vernunft kalt und trübe und 
               mistrauisch, - was bleibt mir übrig in diesem allgemeinen Tumult außer mir und in mir, in dieser kalten, fast 
               todten Unzufriedenheit mit allem, was mich umgiebt, was bleibt mir übrig - als Sie ? - Nur:
            </p>
            <lg>
               <l>"Bey allem was dir heilig ist</l>
               <l>- - - - von d i e s e r Stelle, - -</l>
               <l>Verjage mich von d i e s e r Stelle nicht"</l>
            </lg>
            <p>
               Was soll mir in Berlin die Freuden, und den Trost Ihres Umgangs ersetzen ? Alles was ich dazu auffordre, bleibt 
               zurück: so oft ich <emph rend="underlined">Ihre</emph> Gesellschaft suche, finde ich mich allemal allein.
            </p>
            <p>
               Erst mußte ich mich dieser Empfindungen, die während meiner ganzen Reise so mächtig in mir gewirkt 
               <add place="above">haben</add>, gegen Sie, meine Theure, liebe Freundinn, entladen, ehe ich Ihnen ein Wort von 
               meiner Reise, und von meiner Ankunft in dieser glänzenden Stadt sagen konnte.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#bezbl">
            <p>
               Ich kan Ihnen von einer einförmigen, langweiligen Winterreise, keine Merkwürdigkeiten mittheilen, zumal, da sie 
               durchaus glücklich von Statten gieng: ich habe des Nachts auf dem Postwagen gut und sanft genung geschlafen: am Tage 
               mit gleichgültigen Menschen geplaudert und gegähnt: zuweilen - und das waren die besten Stunden - über die 
               Verhältniße meines Lebens nachgedacht, oder im Emil gelesen. Oft, sehr oft haben Sie, gute Graunin, mir Gesellschaft 
               leisten müßen: manche Stunde haben Sie neben mir geseßen, und manchen Ausbruch meines vollen Herzens, habe ich an 
               Ihren mir allgegenwärtigen Schatten gerichtet. <pb/>
            </p>
            <p>
               Endlich kam ich denn <date when-iso="1786-11-23">gestern früh um 10 Uhr</date>, sehnlich erwartet, und freundlichst 
               empfangen in meiner guten Eltern Hause an. Die Freude war doppelt, weil ich gerade <del rend="stroked">xxx</del> 
               zu der auf den Abend festgesetzten Familien-Fête zurecht kam, wodurch 
               <rs type="person" ref="#JFG">meines Vaters</rs> GeburtsTag gefeyert wurde. Ich blieb, ohne eine Minute zu 
               schlafen, den ganzen Tag in Bewegung und wohnte zum großen Erstaunen aller Anwesenden, des Abends der Gesellschaft 
               bis 12 Uhr munter und vergnügt, und bis auf den letzten Mann bey, welches man nach einer 8Tägigen Reise auf der 
               ordinairen Post, etwas viel fand.
            </p>
            <p>
               Mir lag an diesem frohen und wichtigen Tage nichts mehr am Herzen, als eben der Gegenstand unsrer Freude. Auch 
               machte es einen sonderbaren Contrast, daß mein <rs type="person" ref="#JFG">Vater</rs> in unsrer ersten 
               Unterredung, Nichts wißen wollte, als wie mir es gegangen wäre, und ich hingegen, aus wahrer inniger Empfindung 
               Nichts anders that, als ihm zu seinem Geburtstage, Glück wünschen, woran mir in diesen glücklichen Augenblicken mehr 
               lag, als an meiner ganzen vereitelten Heyraths-Geschichte.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#genf">
            <p>
               Meine Freundinn ! Es giebt keine Glückseeligkeit ohne Tugend, keine wahre Ruhe in Leben und Tode, ohne das 
               Bewustseyn, gut gehandelt zu haben. Diese alte, aber so unendlich wichtige Maxime sehe ich an 
               <rs type="person" ref="#JFG">meinem Vater</rs> in einem recht seltnen Lichte aufgeklärt. Nicht ohne eine heilige 
               Bewunderung können - Menschen, wie <emph rend="underlined">wir</emph> - diesen Mann, der gestern 60 Jahr alt 
               geworden, übrigens aber noch im Besitz aller seiner Kräfte, und einer recht starken Gesundheit ist, von seinem 
               Tode, und der wahrscheinlichen Annäherung deßelben reden hören. Er hat gewiß keine Ursach den Tod zu wünschen, auch 
               ist er weit entfernt davon: aber er spricht darüber mit einer Gelaßenheit, mit einer unaffektirten, großen, ruhigen 
               Freymüthigkeit, gleich als wenn wir davon sprächen, daß wir in 8 Tagen ausziehen wollten. Sie können denken, daß ich 
               dergleichen Aeußerungen nicht ohne Wehmuth anhören kan, und sie beständig unterbreche: indeßen überfällt mich denn 
               dabey doch der Gedanke recht lebhaft: so zu leben, so sterben zu können, als er.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#geh">
            <p>
               Meine Eltern haben mein ganzes Betragen in Königsberg gebilligt: wie wol mir dabey ist, weis ich am Besten. Zu 
               meinem Erstaunen höre ich, daß die Auflösung dieser unglücklichen Geschichte in Berlin schon sehr bekannt ist. Ich, 
               meines Theils, habe es mir zur unverletzlichen Regel gesetzt, einige meiner intimsten Bekannten ausgenommen, gar 
               nicht darüber zu sprechen. Ich könnte Nichts Gutes darüber sagen, und ich habe mir fest vorgenommen, 
               <rs type="person" ref="#coe">die Schwinken</rs> zu schonen. Ich versichre Sie: ich wollte, ich könnte jedes ihr 
               <pb/> nachtheilige Wort, was ich in <rs type="place" ref="#plKo">Königsberg</rs>, durch Unmuth und höchst 
               verzeihliche Erbitterung getrieben, ausgestoßen habe, zurücknehmen. Es ist wirklich 
               <emph rend="underlined">unter</emph> mir, mich auf eine so <emph rend="underlined">gewöhnliche</emph> Art zu rächen 
               - Mit der nächsten fahrenden Post schicke ich ihr alle ihre Briefe zurück: oben auf habe ich ihr 
               <ref target="#r0483-1">Portrait von Sennewalt</ref> gelegt - ich fand es noch in dem nehmlichen Papier #
               eingewickelt, in dem sie es mir geschickt hatte - Ein Schauer überfiel mich, als ich es eröfnete - Unwillkührlich, 
               unwiderstehlich zog es mich, folgende Worte darauf zu schreiben, die ich ihr auch richtig übersenden werde, als 
               <emph rend="underlined">das Testament einer großmüthigen Seele</emph>: und das wird und kan meinem Herzen nie 
               Schande machen.
            </p>
            <p>
               Ich habe auf die eine Seite der Hülle inwendig geschrieben: "Höre, Vater im Himmel, höre das aufrichtige, tiefe 
               Gebet, eines <emph rend="underlined">rachefreyen</emph> Herzens: Laß dieses Mädchen, die meine unendliche Liebe übel 
               belohnt hat, laß sie ihre künftigen Tage so froh, so glücklich durchleben, als ihr gutes, wenn gleich schwaches und 
               leicht verführtes Herz es verdient ! - Laß nie ihr Schicksal so unglücklich werden, daß sie den, den sie verstieß, 
               zurückwünschen müßte ! Deine Kinder, guter Vater, sind alle, alle, schwach. O ! weil wir 
               <emph rend="underlined">Menschen</emph> sind, Vater, laß sie glücklich seyn, und rechne ihr ihre Schwachheit nicht 
               zu. Höre meine heiße, unverstellte Bitte: Laß sie glücklich seyn, bis ans Ende ihrer Tage; und wenn sie jemals eine 
               Thräne weinen soll, so weine sie sie jetzt - über mich. -"
            </p>
            <p>
               Auf die Gegenüberstehende Seite schrieb ich: "Höre Vater im Himmel, höre das aufrichtige, tiefe Gebet eines 
               <emph rend="underlined">neidlosen</emph> Herzens ! Laß den, der dies Bild einst nach mir besitzen wird, es so 
               verdienen, wie <emph rend="underlined">ich</emph> es verdiente. Vor dir gilt keine Prahlerey, kein eitler Stolz; 
               <emph>du</emph> gabst mir das Herz, wodurch ich es verdiente: du hast meine Vorsätze, meine stillen Wünsche, meine 
               Gedanken alle, gesehen und gezählt ! - Laß ihn das Mädchen glücklich - wäre es möglich - unaussprechlich glücklich 
               machen. Vater ! der alle seine Kinder liebt ! laß ihn ihre Fehler ertragen, ihre Vorzüge recht schätzen, für sie, 
               und nur für sie leben; laß ihn behorchen und erfüllen, alle, alle ihre Wünsche, bis zum letzten Hauch dieses Mundes, 
               den ich - trotz allem, was ich <emph rend="underlined">gelitten</emph> habe - doch jetzt - zum letzten Mahle mit 
               meinen heißen Thränen benetze ! Höre meine heiße, unverstellte Bitte ! Laß keinen Unwürdigen die Stelle ersetzen, 
               die man mir raubte: und dann gieb es zu - daß sie mich auf ewig vergeße -"
            </p>
            <p>
               Ich weis nicht liebe Graunin, was Sie zu diesem, wirklich unter heißen Thränen geschriebnen Ausbruch meiner 
               Empfindungen denken werden: noch weniger weis ich, was Sie dazu sagen werden, daß ich dies Papier 
               <rs type="person" ref="#coe">der Schwinken</rs> wirklich schicken will. Indeßen glaube ich beynahe, daß Ihr 
               Urtheil, welches ich sehr begierig bin zu hören, für mich günstig ausfallen wird. Denn: <pb/> daß ich die Worte 
               wirklich aus vollem Herzen schrieb, das werden Sie mir wol glauben, und sollten Sie auch einen starken Rest von 
               <emph rend="underlined">Liebe</emph> darin finden. Daß ich mich ihrer nicht schämen darf, weis ich daher, 
               <del rend="stroked">daß</del> weil ich, indem ich sie schrieb, die beruhigende, erquickende Wollust empfand, die 
               in mir allemal das Zeugniß und die Begleiterinn einer guten Handlung ist. Daß ich sie ihr überschicke, dadurch kan 
               ich mir keinen Schaden thun: wodurch aber könnte ich wol meinen Zweck, ihr die Trennung von mir bitter, vielleicht, 
               heilsam-bitter zu machen, sichrer erreichen, als durch diesen großmüthigen Abschied. Wirkt der Nichts mehr auf sie 
               - so ist sie moralisch todt.
            </p>
            <p>
               Diese Geschichte ist noch kaum zu Ende, und Siehe - es kommen mir schon wieder, die - Gott verzeih's mir - 
               verwünschten Heyraths-Vorschläge von allen Seiten entgegen. Daß weis der T<unclear>.......</unclear> was die Leute 
               an mir heyrathsfähiges finden müßen. - <rs type="person" ref="#RRGra">Ihr Mann</rs> wird Ihnen vermuthlich 
               erzählt <add place="above">haben</add>, auf welch eine ehrenvolle Art mir der 
               <rs type="person" ref="#Mue">Müntzmeister</rs> beym Abschiede seine Tochter angetragen hat. - Kaum komme ich 
               hieher, so höre ich schon, daß man (aber nicht etwan von Seiten meiner Eltern) eine andre Heyrath für mich aufs 
               Tapet gebracht hat, wofür sich eine ganze, ansehnliche Familie sehr intereßirt. Alle aeußerlichen Vorzüge sind 
               vorhanden: das Mädchen ist die Tochter eines Geheimen Finantz-Raths, 18 Jahr alt, reich, schön, und nicht dumm. 
               Aber - o Himmel ! was geht das <emph rend="underlined">mich</emph> an ! Ich werde in 
               <rs type="citation" ref="#c0483-2">meinem nächsten Briefe</rs> an 
               <rs type="person" ref="#RRGra">Ihren Mann</rs> (denn mein heutiger <del rend="stroked">wird</del> an ihn wird 
               ohnedies lang) ihm, da er die Familie sehr gut kennt, die nähern Umstände dieses Projekts eröfnen, die Sie Sich dann 
               von ihm mögen erzählen laßen. Denn ich versichre Sie: wenn ich an <emph rend="underlined">Sie</emph> schreibe, so 
               ekelt mir davor, die Zeit mit dergleichen Narrenspoßen zu verderben: Sie wißen einmal meine Vorsätze und meinen 
               Plan ! Was soll ich in jedem einzelnen Fall, protestiren, appliciren, und schwatzen ? Wenn die Leute mich recht 
               genau kennten, so würde ihnen die Lust vielleicht vergehen, mich auf diesem Wege mit Gewalt glüklich machen zu 
               wollen !
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#veg">
            <p>
               Noch Eins, liebe Graunin, ehe denn ich für heute schließe. Ich vermiße unter meinen Briefen an die Schwinken 
               verschiedne, die ich mich erinnre, in Händen gehabt zu haben: ich muß <del rend="stroked">also</del> sie also noch 
               bey Ihnen gelaßen haben: wenn Sie sie haben, oder finden, so bewahren Sie sie sorgfältig, und versäumen Sie ja 
               nicht, sie mir durch Laval zurükzuschicken: auch sagt meine Mutter, sie vermißte eines meiner Oberhemden und einige 
               Schnupftücher: ich glaube nun zwar gern, daß ich die letztern unterwegens verlohren habe: das erste müßte denn doch 
               aber noch bey Ihnen seyn, falls meine Wäscherinn es sich nicht zu Gemüthe geführt hat. Schreiben Sie mir doch, ob 
               Ihnen davon, oder von den Schnupftüchern etwas vorgekommen ist.
            </p>
            <p>
               Die große und aeußerst vorzügliche Idee, die meine Eltern bisher von <pb/> Ihnen gehabt haben, ist durch das Gute, 
               was ich jetzt wieder von Ihnen sagen <emph rend="underlined">mußte</emph>, und durch meine Erzählung, von dem, was 
               Sie, unvergeßliche Frau, in meiner diesmaligen Anwesenheit, für mich gethan haben, aufs neue bestärkt und befestigt 
               worden. Es ist wahr: wären Sie nicht die, die Sie sind, müste ich Ihnen den dreywöchentlichen Aufenthalt in Ihrem 
               Hause, wo Sie in der Zeit nur für mich zu leben schienen, als eine <emph rend="underlined">einzelne</emph> Wohlthat 
               verdanken, so müßte ich erschrecken vor der Verbindlichkeit, vor der nie erschöpften Dankbarkeit, die Sie mir 
               aufgelegt haben. So aber verliehren sich alle diese freundschaftlichen Dienste, in dem großen Ganzen unsrer 
               Freundschaft, und unsrer unauflöslichen Herzens-Vereinigung, und meine Dankbarkeit zerfließt mit in die allgemeine 
               Empfindung, daß ich Sie in jedem Augenblick meines Lebens über Alles liebe und verehre.
            </p>
            <p>
               Ich erwarte bald einen Brief von Ihnen. Was mich betrift, ich halte Wort. O ! wie gern, wie gern ich Wort halten 
               werde ! In meinem nächsten Briefe will ich mehr von Ihnen sprechen: in diesem habe ich fast blos von mir selbst 
               gesprochen. Grüßen Sie <rs type="person" ref="#SWGra">Ihre Schwester</rs>, 
               <rs type="person" ref="#RHa">Ihre Mutter</rs>, <rs type="person" ref="#frt">Ihren Bruder</rs> und 
               <rs type="person" ref="#den">Dengels</rs>, bestens von mir. Wen sollte ich sonst noch durch Sie grüßen laßen. 
               Sehn Sie ! so wird das Register unsrer Freunde täglich kürzer, und je mehr wir uns dem Grabe nähern, je weniger 
               Ursach finden wir, uns nach der Welt zu sehnen.
            </p>
            <p>
               Der <ref target="#r0483-2">Don Carlos</ref> gehört <emph rend="underlined">Ihnen</emph>. Laßen Sie Sich ihn von 
               <rs type="person" ref="#HGen">meinem Bruder</rs>, wenn er ihn nicht mehr braucht, zurückgeben, und wenn Sie ihn 
               lesen, so denken Sie manchmal an mich.
            </p>
            <p>
               Leben Sie wol, beste Frau. 
               <emph rend="underlined">Meine Freude und mein Ruhm in der Welt liegt jetzt darin, daß ich mich Ihren Freund nennen darf.</emph>
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
         <postscript corresp="#krrg">
            <p>
               N.S. Schreiben Sie mir doch, wie <rs type="person" ref="#RRGra">Ihr Mann</rs> mit meinem Briefe zufrieden 
               gewesen ist. Ich habe mir alle Mühe gegeben, ihn nach seinen Wünschen, einzurichten. Und dann bitte ich auch - 
               Sich nicht über die Postskripte zu moquiren ! - Sie verstehen mich doch ?
            </p>
         </postscript>
         <note resp="#edAG" xml:id="r0483-1">Vgl. <rs type="citation" ref="#c1487-1">den Brief vom Dezember 1785</rs>.</note>
         <note resp="#edAG" xml:id="r0483-2">Als Person dürfte <rs type="person" ref="#DCl">Carlos Infant</rs> gemeint sein; dessen Geschichte wurde mehrfach literarisch verarbeitet. Das Werk von Schiller kann indess nicht gemeint sein, weil es erst 1787 erschien bzw. uraufgeführt wurde.</note>
      </body>
   </text>
</TEI>