<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3213">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Christian Garve, 8. Oktober 1784</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3211/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3213"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>unknown</settlement>
                  <idno>destroyed</idno><!-- Manuskript wurde durch Kriegseinwirkungen zerstört -->
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Mit viel Ehrfurcht schreibt Gentz seinen Brief an Herrn Professor Christian Garve. Er las seine Übersetzung des Cicero
                     mit solcher Bewunderung, dass er jetzt dessen nähere Bekanntschaft sucht. Dabei zieht er auch Vergleiche mit Professor
                     Immanuel Kant, der Gentz den Anlass gab, in Königsberg zu studieren. Die nähere Bekanntschaft sucht Gentz zu Garve, 
                     um ihm für sein Werk zu danken. Auch bekundet Gentz ein lebhaftes Interesse an der Wissenschaft und in diesem Zusammenhang 
                     preist er auch Garves Anmerkungen zu einem Werk von Ferguson. Es folgen Reflexionen zu verschiedenen griechischen Philosophen.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz, 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="139" to="142">
                        Nr. 34
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1784-10-08">8. Oktober 1784</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Ehrbrief</term>
               <term>Kant</term>
               <term>Studien</term>
               <term>Philosophie</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vcg">Verhältnis Christian Garve</term>
               <term xml:id="kant">Kant</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gar">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118537636"/>
                     <forename>Christian</forename>
                     <surname>Garve</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="JFG">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/136428983"/>
                     <forename>Johann Friedrich</forename>
                     <surname>Gentze</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Kant">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118559796"/>
                     <forename>Immanuel</forename>
                     <surname>Kant</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Men">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118580744"/>
                     <forename>Moses</forename>
                     <surname>Mendelssohn</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Fer">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118686798"/>
                     <forename>Adam</forename>
                     <surname>Ferguson</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Cic">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118520814"/>
                     <forename>Marcus Tullius</forename>
                     <surname>Cicero</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Sok">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118615270"/>
                     <forename>Sokrates</forename>
                     <surname/>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plBr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4008216-7"/>
                     <placeName>Breslau</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2017-11-21" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>     
      <body>
         <opener>
            <dateline><rs type="place" ref="#plKo">Königsberg i. Preußen</rs>, den <date when-iso="1784-10-08">8. Okt. 1784</date>.</dateline>
            <salute>
               Wohlgeborner Herr
               Hochzuverehrender Herr Professor !
            </salute>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#vcg">
            <p>
               Ich sehe es, indem ich diesen Brief anfange, recht gut ein, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> er <choice><abbr>E. W.</abbr><expan>Euer</expan></choice> vielleicht äußerst 
               befremden wird; aber demohnerachtet ist meine Neigung, ihn zu schreiben, zu stark, als <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> 
               diese Betrachtung sie unterdrücken könnte, zumal da die Überzeugung, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> sie wenigstens aus 
               einer reinen Quelle <choice><orig>kömmt</orig><reg>kommt</reg></choice>, sie begleitet.
            </p>
            <p>
               Mein Name und meine Person wird Ihnen wahrscheinlich noch im Gedächtnis sein. Ich 
               habe die ersten Jahre meiner Jugend in <rs type="place" ref="#plBr">der Stadt</rs> zugebracht, welche das Glück hat, Sie unter 
               ihre Kinder und Bürger zu zählen; und ich erinnre mich noch recht gut, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> Sie mir als einem 
               7jährigen Knaben einst die zweite Bitte des Vaterunsers erklärt haben, zu einer Zeit, da meine 
               Eltern das Vergnügen Ihres Umgangs genossen, ich selbst aber gewiß nicht beurteilen konnte, 
               wie groß mein Lehrer war. -
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#kant">
            <p>
               Das Schicksal, welches meinen <rs type="person" ref="#JFG">Vater</rs> als Generalmünzdirektor nach <rs ref="#plBe">Berlin</rs> rief, hat mich
               von <rs type="place" ref="#plBr">Breslau</rs> entfernt; zum letztenmale habe ich noch ohngefähr vor vier Jahren das Glück
               gehabt, Sie in <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> <pb type="unlinked"/> bei meinen Eltern zu sehen; seitdem bin ich durch besondre Fügung
               der Umstände, die meinen Vater vor vier Jahren nach <rs type="place" ref="#plKo">Königsberg</rs> in königlichen Geschäften
               auf einige Wochen riefen, dahin gebracht worden, diesen Ort auf einige Jahre zur Fortsetzung
               meiner Studien zu wählen, und hier habe ich mich nun schon seit anderthalb Jahren
               aufgehalten.
            </p>
            <p>
               Es schickt sich für mich nicht, am wenigsten gegen einen Mann, wie Sie, Herr Professor,
               Universitäten zu vergleichen, oder mein vollständiges Urteil über die zu sagen, auf welcher
               ich mich befinde; aber soviel ist vermutlich auch bei Ihnen ausgemacht, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> die
               Königsbergsche an dem <rs type="person" ref="#Kant">Professor Kant</rs> einen der ersten deutschen Philosophen ehrt. Der
               Unterricht und zugleich der nähere Umgang dieses vortrefflichen Manns hat den großen Hang
               zur Philosophie, den ich seit mehrern Jahren in mir empfunden habe, so erhöht und
               ausgebildet, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> ein Buch wie Ihre Übersetzung des <rs type="person" ref="#Cic">Cicero</rs> mit philosophischen
               Anmerkungen und Abhandlungen für mich ein Geschenk von ganz unschätzbarem Wert war.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#vcg">
            <p>
               Und hier sehen Sie mich denn an der Veranlassung dieses Briefes: Nachdem ich Ihr mehr als
               gewöhnlich vortreffliches Buch gelesen, wieder gelesen, und endlich nach öfterm Lesen ganz
               durchdacht, und gleichsam in einen Teil meines Selbst verwandelt hatte, fiel mir der Gedanke 
               plötzlich auf, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> ich die zufälligen Vorzüge, die mich ehemals in Ihre nähere Bekanntschaft 
               versetzten, jetzt wenigstens dazu brauchen könnte, um mich bei Ihnen ganz besonders für ein 
               Buch zu bedanken, welches auf meine moralischen Grundsätze, meine Denkungsart und 
               meinen Charakter einen sehr wichtigen <choice><orig>Einfluß</orig><reg>Einfluss</reg></choice> gehabt hat.
            </p>
            <p>   
               Ich weiß recht gut, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> ein junger 
               unbedeutender Mensch, der dies gegen eine großen Mann unternimmt, leicht in den Verdacht 
               der Eitelkeit gerät, die Sie selbst in einer Ihrer herrlichen Anmerkungen beschrieben haben: 
               "<choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> man sich nämlich deshalb selbst für klüger hält, weil man ein kluges Buch versteht, und 
               zu schätzen weiß"; ich weiß, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> es eine sehr gewöhnliche Schwachheit ist, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> Menschen, 
               die nicht selbst leuchten können, sich an einen großen Mann schmiegen, um einige Strahlen 
               von dem Glanze, der ihn umgibt, aufzufangen.
            </p>
            <p>
               Aber ich bin mir auch im gegenwärtigen Fall gar keiner andern Bewegungsgründe 
               bewußt, als des lebhaftsten Gefühls von einer gewissen Billigkeit, für die Empfindungen, 
               Ideen und Entschlüsse, die eine so <pb type="unlinked"/> vorzügliche, und im seltnen Grade nutzbare Schrift, auch 
               bei mir besonders hervorgebracht hat, dem Verfasser ausdrücklich zu danken. Und wäre er 
               mir auch gänzlich unbekannt, wäre es auch möglich, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> ein Meisterwerk wie dieses, aus der 
               Feder eines weniger großen und vollkommnen Schriftstellers geflossen sein könnte - ich sage 
               noch mehr: wäre der Urheber desselben gar nicht mehr in der Welt, ich hätte dennoch diesen 
               Brief zu meiner eignen Beruhigung und Zufriedenheit geschrieben.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#kant">
            <p>
               Ich habe seit der Zeit, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> meine Lust zu ernsthaften Wissenschaften angefangen hat, 
               viele philosophische Bücher gelesen; ich habe mich in <rs type="person" ref="#Kant">Kants</rs> schwere und subtile 
               Spekulationen gewagt, bin in die Tiefen seines transzendentalen Idealismus gestiegen; und, 
               ich gestehe es, die furchtbare Reise hat mich nicht gereut; aber soviel ich auch bei diesen 
               Untersuchungen gelernt, wenigstens meine Fähigkeit geübt und bereichert habe, so hat doch 
               keine die frohe Überzeugung, die ruhige zu allem Guten bereite Stimmung der Seele, und den 
               Wunsch nach Tugend und wahrer innrer Vollkommenheit in mir erweckt, den Ihr herrliches 
               Buch mir fast auf jeder Seite angezündet hat. Ich kenne auch in dieser Art moralischer 
               Schriften, wo mit der bewundernswürdigsten Richtigkeit der Gedanken und des 
               Zusammenhangs eine so unvergleichliche, einnehmende Darstellung des Gedachten 
               verbunden ist, unter dem, was ich gelesen habe, keine andre Beispiele, als einige Schriften 
               <rs type="person" ref="#Men">Mendelssohns</rs> und Ihre vortrefflichen Anmerkungen zum <rs type="person" ref="#Fer">Ferguson</rs>.
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#vcg">
            <p>
               Die einzelnen Abhandlungen und Gedanken anzuführen, die mich aufmerksam gemacht, 
               erleuchtet, gerührt, gebessert haben, würde die Grenzen des Briefs weit überschreiten, welcher 
               ohnedies, wie ich merke, nur noch in einer einzigen Rücksicht, nämlich auf meine Lust, mich 
               mit Ihnen zu unterhalten, zu kurz sein wird. Ich wüßte überdem nicht, was ich zuerst rühmen 
               sollte. Die Abhandlungen über die Liebe der Feinde, über den <choice><orig>Einfluß</orig><reg>Einfluss</reg></choice> der Religion auf die 
               Moral, über Glück und Unglück, über die Freundschaft, über die Regel des <rs type="person" ref="#Sok">Sokrates</rs>, über das 
               moralische Gefühl, und ganz vorzüglich auch die ersten Stücke des letzten Teils über die 
               Vorzüge der Tugend, bei Gelegenheit der Regel des <rs type="person" ref="#Cic">Cicero</rs> für die Kollisionsfälle, haben 
               mächtig auf mich gewirkt. Mein Verstand hat ihre Richtigkeit eingesehen; und ich danke der 
               Vorsehung, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> mein Herz ihre Wahrheit gefühlt hat. Ich kann mir gar nicht herrlich und 
               schön genung vorstellen, wie erleuchtet und wie tugendhaft die Welt werden müßte, wenn es 
               möglich und nicht der Natur des // Großen und Erhabnen, das sich nur selten zeigt, zuwider 
               wäre, <choice><orig>daß</orig><reg>dass</reg></choice> dergleichen Bücher häufiger unter den Menschen erscheinen.
            </p>
            <p>
               Wie Sie auch dieses Unternehmen an Sie zu schreiben aufnehmen mögen, 
               verehrungswürdiger Mann !, so hoffe ich doch auf jeden Fall Verzeihung für meine große, 
               jugendliche Dreistigkeit von Ihnen zu erhalten.
            </p>
            <p>
               Wenn Ihre würdige Frau Mutter sich meiner noch erinnern sollte, so haben Sie doch die 
               Gewogenheit, mich ihr bestens zu empfehlen. 
               Ich aber habe die Ehre mich mit aller erdenklichen Hochachtung, und innigster Verehrung 
               zu nennen,
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">
               Hochzuverehrender Herr Professor ! 
               Ew. Wohlgeboren ganz gehorsamster und ergebenster Diener
            </salute>
            <signed rend="right">F. Gentze.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>