<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_0403">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Friedrich Schiller, 3. Januar 1802</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/402/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="0403"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Marbach am Neckar</settlement>
                  <institution>Schiller-Nationalmuseum / Deutsches Literaturarchiv</institution>
                  <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                  <idno>1104</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Es gibt doch noch Ausnahmen unter den Ausnahmen; so freut sich Gentz außerordentlich darüber, dass trotz der 
                     Tiefe der Gedanken, die Schiller in seinen Werken ausdrückt, ein normaler Gedankenaustausch ebenfalls möglich 
                     sei - und das zwanglos. Gentz gibt sich bescheiden, er meint, nie einen bleibenden Eindruck bei Schiller 
                     hinterlassen zu können. Im Folgenden begründet er, warum Schiller auf ihn einen so bleibenden Eindruck 
                     hinterlassen hat - er hat nämlich anlässlich der Eröffnung des Berliner Theaters Schillers Johanna von Orléans 
                     besucht. Der tiefe Eindruck wurde bestärkt, den Gentz von Schiller hatte; an der Aufführung aber ließ er kein 
                     gutes Haar. Die Besetzung war katastrophal, die Inszenierung verdorben. Den Zulauf verdankt das Stück nur dem 
                     Geiste Schillers, der dort innewohnt. Er beklagt auch den Verfall des Theaters.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref />
                           <forename>Otto</forename>
                           <surname>Günter</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Marbacher Schillerbuch</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Stuttgart und Berlin</pubPlace>
                        <date>1907</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="2">
                        II
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="345" to="354">
                        Nr. 55
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref />
                           <forename>Stefan</forename>
                           <surname>Ormanns</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Schillers Werke, Nationalausgabe</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Weimar</pubPlace>
                        <date>1988</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="37">
                        39. Bd. Teil I. Briefwechsel. Briefe an Schiller 1.1.1801-31.12.1802 
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="157" to="163">
                        Nr. 167
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1802-01-03">3. Januar 1802</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Rezension</term>
               <term>Kritik</term>
               <term>Johanna von Orléans</term>
               <term>Theater</term>
               <term>Iffland</term>
               <term>Verfall</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vfs">Verhältnis Friedrich Schiller</term>
               <term xml:id="lvm">Literatur vermischt</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Sch">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118607626"/>
                     <forename>Friedrich</forename>
                     <surname>Schiller</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="HMy">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename>Henriette</forename>
                     <surname>Meyer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="FJBsch">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/130840246"/>
                     <forename>Friedrich Jonas</forename>
                     <surname>Beschort</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="FMat">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/136266231"/>
                     <forename>Franz</forename>
                     <surname>Mattausch</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="HLBth">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename>Heinrich Levien</forename>
                     <surname>Bethmann</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Lmk">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/102745390"/>
                     <forename>Christan</forename>
                     <surname>Lemcke</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="StSHdt">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename>Stephan Siegmund</forename>
                     <surname>Herdt</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="CAWS">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename>Carl August Wilhelm</forename>
                     <surname>Schwadtke</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="MMue">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/132033259"/>
                     <forename>Marianne</forename>
                     <surname>Müller</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="CHdt">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename>Charlotte</forename>
                     <surname>Herdt</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="BAnW">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/119515903"/>
                     <forename>Bernhard Anselm</forename>
                     <surname>Weber</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Iff">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118555324"/>
                     <forename>August Wilhelm</forename>
                     <surname>Iffland</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="FrB">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118510347"/>
                     <forename>Friederike</forename>
                     <surname>Bethmann</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="HMb">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename>Helene</forename>
                     <surname>Mebus</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="LSFl">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename>Luise Sophie</forename>
                     <surname>Fleck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="MLSch">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118607413"/>
                     <forename>Margarete Luise</forename>
                     <surname>Schick</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Hrklz">
                  <persName>
                     <ref />
                     <forename/>
                     <surname>Herklotz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Hum">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118554727"/>
                     <forename>Wilhelm von</forename>
                     <surname>Humboldt</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="CvH">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118554719"/>
                     <forename>Caroline von</forename>
                     <surname>Humboldt</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="CvSch">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118754971"/>
                     <forename>Charlotte von</forename>
                     <surname>Goethe</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="KvW">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118771272"/>
                     <forename>Karoline von</forename>
                     <surname>Wollzogen</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JWvG">
                  <persName>
                     <ref target="https://d-nb.info/gnd/118540238"/>
                     <forename>Johann Wolfgang von</forename>
                     <surname>Goethe</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plWe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051194-7"/>
                     <placeName>Sachsen-Weimar-Eisenach</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4065105-8"/>
                     <placeName>Weimar</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plDe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/2035457-5"/>
                     <placeName>Deutschland</placeName>  
                  </country>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-10" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#vfs">
            <p>
               Das Bild der ewig-unvergeßlichen Stunden, die ich mit Ihnen und in Ihrer Nähe verlebte, drängt sich, indem ich jetzt 
               schreiben will, so frisch und so bezaubernd vor meine Seele, daß ich kaum begreife, wie ich mich dem kalten, 
               nüchternen, beschränkten Werkzeuge eines Briefes überlaßen kan, da ich selbst durch die gegenwärtigsten und 
               lebendsten Worte nur immer sehr schlecht aussprechen würde, was ich Ihnen eigentlich sagen mögte !
            </p>
            <p>
               Sie haben höchst wunderbar auf mich gewirkt. Wenn mir noch vor zwei Monaten einer gesagt hätte, daß Sie größer wären 
               als Ihre Werke, so würde er mich ungläubig gefunden haben. Ich hielt diese <del rend="stroked">fast</del>, in meiner 
               tiefen, in meiner gerechten Bewunderung, fast durchgängig für Produkte einer hohen Inspiration, die den Menschen 
               allemal über sich selbst erhebt; und ob ich gleich wohl wußte, daß der, welchen die Götter einer solchen Gunst 
               würdigen, immer schon ein außerordentlicher Mensch seyn muß, so konnte ich mich doch nie ganz von dem Gedanken 
               losmachen, daß es eher etwas peinliches als etwas erfreuliches seyn müßte, den Günstling der Götter, aus den Stunden 
               der Weihe herausgerissen, im alltäglichen Leben herumwandeln zu sehen, und gewöhnliche Gespräche, gleichviel ob 
               philosophische oder nicht philosophische führen zu hören.
            </p>
            <p>
               Der Umgang mit Ihnen hat diesen Wahn zerstört. Mit Erstaunen sah, und fast mögte ich hinzu<pb/>setzen, begriff ich, 
               daß es ein Gemüth geben kan, das selbst solche Werke, wie die Ihrigen sind, mit vollkommenster Freiheit hervorbringt. 
               - Sobald ich dies gefaßt hatte, erblickte ich Sie nothwendig über allen Ihren Produkten; und die unendliche Tiefe und 
               Fülle, die sich nachher, in jedem Momente unsrer Unterredung mächtiger, vor mir entwickelte, überzeugte mich immer 
               mehr und mehr von der unbedingten, und unbegränzten Wahrheit dieser Ansicht. In einigen Augenblicken, und ehe ich mit 
               mir selbst recht im Reinen war, wirkte sie sogar ungünstig auf mich; es that mir beinahe weh, daß ich Sie Selbst von 
               gewißen eminenten Stellen Ihrer Werke viel weniger affizirt sah, als ich es mir eingebildet hatte, und als ich es 
               war; aber am Ende lösete sich das alles nicht bloß in eine reinere Bewunderung, sondern auch in eine höhere Liebe 
               auf. Mir wurde so wohl bei dem Schöpfer, daß ich sogar seine Geschöpfe vergaß; und so oft und gern ich mich auch in 
               den Strömen, die Ihr Genius fließen hieß, berauscht hatte, so wurde es mir zuletzt doch noch süßer, aus ihrer lautern 
               Quelle zu trinken.Was mich an Ihrem Geiste am meisten ergötzt und erquickt hat, ist das, daß er in einer so großen 
               Tiefe eine so ausnehmende Klarheit <add place="above">zu</add> behaupten, und in einen so großen Reichthum einen 
               <pb/> so wundervollen Zusammenhang, <add place="above">eine</add> so beruhigende Ordnung und Methode zu bringen weiß. 
               Die meisten tiefen Köpfe unsrer Zeit haben etwas mystisches, und die meisten reichen etwas fragmentarisches an sich, 
               was schon ihren Schriften alles wahre Leben, und nun vollends ihrem Umgange gewöhnlich alle Anmuth, und alles, was 
               eigentlich befriedigen kan, entzieht. Nur mit Ihnen fand ich es anders. Da mein Geist offenbar weniger tief, weniger 
               reich, und weniger stark ist, als der Ihrige, so wäre es Thorheit von mir gewesen, zu verlangen, daß ich Ihnen stets 
               mit gleicher Leichtigkeit folgen, und in jedem Moment den <del rend="stroked">ganzen</del> Zusammenhang Ihrer Ideen 
               gleich deutlich übersehen wollte. Aber das Ganze lag doch immer mit bewundernswürdiger Klarheit vor mir; und wenn ich 
               noch jetzt auf meine Gespräche mit Ihnen, besonders auf das letzte und ausführlichste zurücksehe, so stellt es sich 
               mir immer wie eine einzelne organisirte Masse, und alles was Sie sagten, wie ein vollendetes Kunstwerk dar.
            </p>
            <p>
               Ich konnte auf Sie weder einen tiefen noch einen bleibenden Eindruck machen; und werde es, aus guten Ursachen, nie 
               können. Aber ich wünschte wenigstens einen nicht ungefälligen gemacht zu haben; und, wenn es sich so verhielt, so 
               bitte ich Sie, es mir gelegentlich zu sagen. Es ist, seitdem ich Sie kennen lernte, eins der ersten Bedürfnisse 
               meiner innern und bessern Existenz geworden, mich von Ihnen nie mehr ganz getrennt denken zu dürfen; und, wenn Sie 
               <pb/> mich berechtigen, an eine gewiße Verbindung zwischen uns fortdauernd zu glauben, so erzeigen Sie mir eine 
               Wohlthat, die mich zu einer nicht gemeinen Dankbarkeit verpflichtet.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#lvm">
            <p>
               Sie wißen, mit welchem Enthusiasmus für Ihre Johanna, ich nach <rs type="place" ref="#plWe">Weimar</rs> kam; Sie 
               wißen, wie sehr dieser Enthusiasmus dort genährt und erhöht worden ist. Sie müßen mir also erlauben, daß ich Ihnen 
               heute etwas von der Ausführung dieses Stückes auf dem hiesigen Theater erzähle. Mir selbst eigentlich thue ich einen 
               Dienst damit; indessen wird das, was ich zu sagen habe, so wenig erfreulich es auch ist, doch vielleicht für Sie 
               nicht ganz ohne Interesse seyn.
            </p>
            <p>
               Ich habe nie an <rs type="person" ref="#HMy">Madame Meyer</rs> geglaubt. Ich <emph rend="underlined">wuste</emph>, 
               daß sie die Johanna nicht war; ich wuste auch, daß man es nicht <emph rend="underlined">werden</emph> kan; ich 
               <emph rend="underlined">wuste</emph>, daß dies eine von den Rollen ist, die sich durchaus nicht lernen laßen, wenn 
               die Natur nicht zum voraus gewollt hat, daß man sie in sich aufnehme, und dann außer sich darstelle. Und so war es 
               denn auch. Aber die Gerechtigkeit gebietet, anzuerkennen, daß, was nur irgend durch bloßen Fleiß, durch bloßes 
               Studium, und durch bloßen Eifer geleistet werden kan, und daß vielleicht noch etwas weniges mehr, als man aus diesen 
               Quellen erwarten sollte, von ihr geleistet worden ist.
            </p>
            <p>
               Sie hatte die Rolle gröstentheils verstanden; <pb/> welches schon für eine gewöhnliche Schauspielerin ein nicht 
               gewöhnliches Lob ist; sie sprach nur höchst selten falsch; und es gab einige Szenen, wo sie sogar, nach meinen - 
               gewiß nichts weniger als beschränkten - Foderungen, die volle Stärke des Ausdrucks erreichte.
            </p>
            <p>
               Diese Szenen waren von doppelter Art. Einmal die, wo die inspirirte Heldin, dem fühlenden Mädchen Platz macht; und 
               dann die, wo selbst die höhere Begeisterung, die Kraft und die Sprache der Leidenschaft annimmt. So hat sie den 
               Monolog im Anfange des vierten Aktes außerordentlich schön gesagt, die Szene mit den Schwestern nach der Krönung, 
               (besonders in einigen Vorstellungen) höchst rührend gespielt, die Szene, als man ihr vor der Krönung die Fahne in die 
               Hand geben will, vortreflich ausgeführt. So hat sie, um ein Beispiel der zweiten Classe zu geben, die Szene im 
               Gefängniß wirklich hinreißend und gewaltig dargestellt.
            </p>
            <p>
               Aber allenthalben, wo es auf ruhige Hoheit, und stille Würde ankam, mithin, leider, in dem grösten Theile des Stücks 
               ist die unter dem Ziele, und oft tief darunter geblieben. Ein gewißes frostiges und manierirtes Wesen in ihrer 
               Sprache erinnerte einen dann unaufhörlich daran, daß sie keine Johanna war. Die Szenen mit dem Könige, mit Burgund, 
               mit Dunois, und alle die, durch welche sie (wie Sie einst treflich sagten) beweisen soll, daß sie an und für sich 
               nicht unwürdig war, zum Werkzeuge der Gottheit gewählt zu werden, gingen fast ganz verloren. <pb/> Die göttliche 
               Szene mit Raimond, nachdem die Köhler geflohen sind, eine der erhabensten in diesem, und in allen Stücken die je 
               geschrieben wurden, verdarb sie von Anfang bis zu Ende. Sie sprach immer so, als wenn es in der That ihr Zweck, und 
               wohl gar ihr einziger Zweck wäre, diesen Raimond zu überzeugen, daß sie nicht erhungern würde; da doch offenbar die 
               Reden die sie mit ihm führt, nur leichte Gestalten seyn sollen, die sich auf dem großen dunkeln Hintergrunde - ihrer 
               Ahndung des Todes, und ihrer erhabnen Ergebung in das Schicksal, bewegen. - Selbst die Sterbe-Szene spielte sie 
               falsch. Sie war zwar freundlich und heiter, aber sie vergaß, groß zu seyn. Sie starb, wie eine Person, die sich ihrer 
               Unschuld im Leiden, aber nicht wie eine, die sich großer Thaten bewust ist, und die den Himmel vor sich offen sieht.
            </p>
            <p>
               Was, bei dem allen, das Verdienst der <rs type="person" ref="#HMy">Meyer</rs>n beträchtlich erhöht, und ihre 
               Verantwortlichkeit bei den mißlungnen Szenen einigermaßen vermindert, ist der traurige Umstand, daß ihre sämmtliche 
               Mit-Schauspieler nicht werth sind, daß die gemeine Sonne, vielweniger daß die Sonne Ihrer Dichtung sie bescheine. Von 
               einer solchen - ja, ich muß es sagen - Lotterbuben-Rotte könen Sie Sich keine Vorstellung machen. 
               <rs type="person" ref="#FJBsch"><emph rend="underlined">Beschort</emph></rs>, als König, der unwürdigste Laffe, den 
               ich je auf dem Theater sah; <rs type="person" ref="#FMat"><emph rend="underlined">Matausch</emph></rs>, als Dunois, 
               eine wahrhaft-lächerliche Karrikatur; <pb/> <del rend="stroked">Ein gewiße</del> 
               <rs type="person" ref="#HLBth"><emph rend="underlined">Bettmann</emph></rs>, als Lionel, so matt und armselig, wie 
               immer; ein gewißer <rs type="person" ref="#Lmk"><emph rend="underlined">Lemke</emph></rs>, als Raimond, wie ein 
               Figurant in einem schlechten Ballet; <emph rend="underlined">Lahire</emph>, <emph rend="underlined">Düchatel</emph>, 
               <emph rend="underlined">Fastolf</emph>, alles unter der Kritik. Die beiden erträglichsten, oder vielmehr, am 
               wenigsten unerträglichen, waren noch, <rs type="person" ref="#StSHdt"><emph rend="underlined">Herdt</emph></rs> als 
               Thibault, und <rs type="person" ref="#CAWS"><emph rend="underlined">Schwadke</emph></rs>, als Burgund. Aber - wie 
               <emph rend="underlined">Agnes Sorel</emph> durch eine verwünschte alte Hexe, die man 
               <rs type="person" ref="#MMue">Madame Müller</rs> nennt, und <emph rend="underlined">Isabeau</emph> durch ein 
               Scheusal, welches, als es noch lebte, den Nahmen 
               <rs type="person" ref="#CHdt"><emph rend="underlined">Herdt</emph></rs> führte, massacrirt wird, davon will ich Ihnen 
               keine Beschreibung machen.
            </p>
            <p>
               Daß das Stück, trotz dieser unaussprechlich-elenden Besetzung, doch nicht nur nicht fiel, sondern wirklich einen 
               ungeheuren Zulauf gehabt, und sehr viel Geld eingebracht hat, glaube ich, zwar nicht aus einer, aber aus mehrern 
               gemeinschaftlich wirkenden Ursachen hinlänglich erklären zu können. Die kleine Anzahl wahrhaft-würdiger Zuschauer 
               liebte es noch, selbst in dieser schmählichen Verunstaltung. Auch so wehte doch immer <add place="above">noch</add> 
               der göttliche Geist, der es schuf, darin; auch so tönte doch immer noch - wenigstens von Zeit zu Zeit - die heilige 
               Melodie dieser unübertreflichen Verse. Ich selbst habe in der ersten Vorstellung, der ich beiwohnte, obgleich meine 
               Indignazion von der ersten Szene an erwachte, bis ans Ende des vierten Aktes ohne Unterlaß geweint; nur zuletzt 
               siegte die Erbärmlichkeit der Schauspieler über die innre Schönheit des Stoffes, und zwang mich, kälter zu werden. - 
               Ein andrer, und der zahlreichste Theil des Publikums stürzte sich aus Neugierde <pb/> ins Theater; und obgleich 
               dieser nicht eigentlich befriedigt worden ist, vielmehr im Ganzen wohl (welches in 
               <rs type="place" ref="#plBe"><emph rend="underlined">Berlin</emph></rs> nicht füglich anders seyn konnte) einen 
               gewißen geheimen Unwillen gegen den Fonds des Stückes gefaßt hat, so war es doch höchst merkwürdig zu sehen, wie die 
               Treflichkeit der <add place="above">dichterischen</add> Ausführung selbst allen diesen kalten, aufgeklärten, 
               gemeinen, über Inspiration und Exaltation spottenden, jedem tiefern Gefühl besonders dem religiösen, so ganz 
               entfremdeten Seelen, unwiderstehlich <emph rend="underlined">imponirte</emph>. Dies ist mir besonders in den 
               Urtheilen der sogenannten großen Welt, und unsres hiesigen ersten Zirkels, den ich zuweilen Gelegenheit habe zu 
               beobachten, aufgefallen. - Endlich sind sehr viele Menschen durch den äußern Pomp, der mit der Johanna verknüpft ist, 
               angezogen worden.
            </p>
            <p>
               Ueber diesen muß ich Ihnen doch noch einige Worte sagen. Die Krönungs-Feierlichkeit wurde mit großem Glanze 
               ausgeführt, machte jedesmal viel Effekt, und würde einen ungeheuren gemacht haben, wenn die Schauspieler nicht durch 
               ihr elendes nüchternes Benehmen immer ein gewißes Gegengewicht gehalten hätten. Sie hätten sehen sollen, wie dieses 
               Geschlecht bei den Donnerschlägen dastand; als wenn es sie gar nichts anginge ! - Die Kleidungen der Haupt-Personen 
               waren merkwürdig schön; der König war zum Mahlen; so etwas sieht man in <rs type="place" ref="#plDe">Deutschland</rs> 
               gewiß nur auf dem <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>er Theater; aber was hilft es ? - Auch die Musik bei der 
               Krönung und so fort war von <rs type="person" ref="#BAnW">Weber</rs> sehr glücklich componirt. <pb/>
            </p>
            <p>
               Die Vorwürfe, die <rs type="person" ref="#Iff">Iffland</rs>, bei der Mißhandlung dieses Meisterstücks am 
               unmittelbarsten treffen, sind folgende:
            </p>
            <p>
               1, Daß er eine sträfliche Nachläßigkeit bei der Besetzung der Rollen bewiesen hat. Schon, daß er 
               <add place="above">für sich</add> selbst keine andre als die des Bertrand wählte, und sogar diese gleich nach den 
               ersten Vorstellungen abgab, war unverantwortlich. - Da es einmal entschieden war, daß die 
               <rs type="person" ref="#HMy">Meyer</rs> die Johanna spielen sollte, so hätte er seine ganze Autorität aufbieten 
               müßen, um die Agnes Sorel der <rs type="person" ref="#FrB">Unzelmann</rs>, die älteste Schwester (die jetzt von einer 
               Marionette, Nahmens <rs type="person" ref="#HMb">Mebus</rs>, geradbrecht wird) der 
               <rs type="person" ref="#LSFl">Fleck</rs>, die Isabeau der <rs type="person" ref="#MLSch">Schick</rs> aufzudringen, 
               wenn sie wirklich sich geweigert hätten, sie gutwillig zu übernehmen. Die Agnes Sorel von der 
               <rs type="person" ref="#MMue">Müller</rs> spielen zu laßen, dafür giebt es keine Entschuldigung; das schmeckt sogar 
               nach Muthwille und Bosheit.
            </p>
            <p>
               2, Daß er <del rend="stroked">sich</del> eine Menge schmählicher Verstümmelungen theils selbst angeordnet, theils 
               zugelaßen hat. Ich mag Ihnen nicht sagen, wie sie von dieser Seite dem Stück mitgespielt haben. Die Rolle des 
               Erzbischofs ist ganz gestrichen; die schönsten Szenen sind auf die Hälfte reduzirt; zuweilen mit einer Willkühr, für 
               die sich kein Grund erdenken läßt. So hörte bei der ersten Vorstellung, der ich beiwohnte, die Szene mit Raimond im 
               5<span rend="sup">ten</span> Akt - werden Sie es glauben ? - bei den Worten auf: "Ich bin mir keiner Schwachheit mehr 
               bewust" - <del rend="stroked">xxx</del> <pb/> Der göttliche Schluß fiel weg. Nur, weil 
               <emph rend="underlined">ich</emph> laut über dieses Skandal schrie, und <rs type="person" ref="#Iff">Iffland</rs> zum 
               Glück eine Art von Furcht vor mir hat, wurde sie - jedoch nach vielen Pourparlers - wieder ergänzt. Und dabei steht 
               auf dem Zettel, die Abkürzungen wären sämmtlich <emph rend="underlined">von Ihnen</emph> angegeben.
            </p>
            <p>
               3, Daß er die Johanna nicht bis auf die Eröfnung des neuen Theaters reservirt hat. - Könnte das Schicksal mehr für 
               diese Epoche thun ? Es erscheint eine Tragödie, wie wir deren noch nicht drei auf dem Theater besitzen; außer ihrer 
               innern Treflichkeit voll von äußerm Pomp; voll der glücklichsten Veranlaßungen und Beziehungen 
               <del rend="stroked">für einen</del> für eine Feierlichkeit in einem monarchischen Staate; ein Stück, wozu sich ein 
               der Sache würdiger Prolog schreiben ließ, wozu Sie Selbst, das bin ich überzeugt, ihn mit Vergnügen geschrieben 
               hätten. - Und das alles wirft <rs type="person" ref="#Iff">Iffland</rs> von sich. Und warum ? Nicht einen Scheingrund 
               habe ich dafür gehört. Das beste, was er noch sagt, ist, daß er es gethan hätte, um sich im alten Hause eine gute 
               Einnahme zu sichern, da er deren im neuen bei <emph rend="underlined">jedem</emph> Stücke sicher gewesen wäre ! Ist 
               das eine Sprache für einen Künstler ?
            </p>
            <p>
               Wenn er übrigens für die Art von Strafe womit das Schicksal seinen Frevel heimgesucht hat, <pb/> noch empfänglich 
               ist, so kan man in der That sagen, daß er hart bestraft wurde. Umsonst hätte man Prämien ausgesetzt, um 
               <emph rend="underlined">mit Vorsatz</emph> ein solches Stück zur Welt bringen zu laßen, als das, welches am 
               Neujahrstage unser neues Theater eingeweiht hat. Denken Sie Sich alles was Sie wollen: das Plattste, das 
               Langweiligste, das Widrigste, das Unverschämteste - Sie erreichen diese <emph rend="underlined">Kreutzfahrer</emph> 
               nie. Das muß man gesehen haben. - Auch ist die Indignation, selbst in unserm Prinzipien- und Charakterlosen Publikum, 
               allgemein. Der Prolog (von <rs type="person" ref="#Hrklz">Herklotz</rs> !) war des Uebrigen würdig; die Oper am 
               zweiten Tage noch weit toller. - Als ich so da saß, und diesen Greuel betrachtete, konnte ich mich fast des Weinens 
               nicht enthalten. So große Anstalten; ein Haus, das 300 000 rrh. kostet; alle diese reiche Decorationen; diese 
               prachtvolle Erleuchtung; diese große und schöne Maschinerie, wozu ? - um <emph rend="underlined">solche</emph> 
               Stücke, und <emph rend="underlined">solche</emph> Schauspieler, und <emph rend="underlined">solche</emph> 
               Directionen, von einem Ort auf den andern zu verpflanzen ! Wie weit sind wir doch noch zurück ! In solchen Momenten 
               fühlt man es schmerzhaft (Ich dachte an unser Akademie-Projekt.) - Von einer andern Seite erschien mir dann der 
               Contrast auch wieder so komisch, daß ich meinte, man könnte ein Jahrhundert lang darüber lachen. - Als, wenn einer 
               sich hinsetzte, und schriebe den Titel zu einem tiefsinnigen Werke, und nachher keine Zeile weiter.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#vfs">
            <p>
               Man hat sich hier lange mit dem Gerücht getragen, Sie arbeiteten an <emph rend="underlined">Wilhelm Tell</emph>; er 
               wäre sogar schon der Vollendung nahe. Ich habe Sie aus Bescheidenheit, da Sie <pb/> gegen mich nicht drüber sprachen, 
               auch nicht danach fragen wollen. Da aber die hiesigen Vielwisser immer fort davon schwatzen, und schon pränumerando 
               das tollste Zeug darüber ausbringen, so wünschte ich wohl zu erfahren, ob denn in der That auch nur etwas daran ist.
            </p>
            <p>
               Mit <rs type="person" ref="#Hum">Humboldt</rs> spreche ich oft und viel über Sie, Ihre Schriften, und Ihren Umgang; 
               und dies ist mir jetzt eins der liebsten Gespräche, die ich hier haben kan. 
               <rs type="person" ref="#CvH">Seine Frau</rs> ist so ernsthaft krank, daß ich für ihr Leben fürchte; wenigstens glaube 
               ich kaum, daß sie sich je wieder ganz aufrichtet. -
            </p>
            <p>
               Ich muß aufhören. Vielleicht hätte ich es längst schon thun sollen. Ich bitte Sie nur noch, mich 
               <rs type="person" ref="#CvSch">Ihrer Gemahlin</rs>, <rs type="person" ref="#KvW">Frau von Wollzogen</rs>, und 
               <rs type="person" ref="#JWvG">HErrn von Göthe</rs>, aufs verbindlichste zu empfehlen. Und wenn Sie in einer ganz 
               freien, ganz leeren, durchaus nicht besser zu verwendenden Viertelstunde, mir nur mit ein Paar Zeilen sagen wollen, 
               daß Sie mir erlauben, von Zeit zu Zeit mein Andenken bei Ihnen aufzufrischen, so werden Sie mehr als ich es sagen 
               kan, verpflichten
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Ihren tief-ergebnen</salute>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1802-01-03">3<span rend="sup">ten</span> Januar 1802</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>