<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3069">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 31. Dezember 1785</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3068/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3069"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Am letzten tag des Jahres 1785 nahm sich Gentz viel Zeit, um den offensichtlichen Kummer seiner Freundin zu 
                     begegnen. Umso mehr bereitete es ihm Freude, einen Brief von Frau Graun lesen zu können. Die Abhandlung (wie 
                     Gentz es am Ende desselben es nennt) ist in zwei Teile unterteilt: er fängt an, allgemein zu beschreiben, wie 
                     die Gesellschaft funktioniert: oberflächlich, unfähig zu tieferen Beziehungen oder gar Freundschaften, 
                     machtsüchtig, gierig, einsam. Diese Zustandsbeschreibung erläutert er ausführlich mit einem Gleichnis eines 
                     Tals, in welchem die Menschen glücklich gewesen waren, bis Leute von außen kamen, die dort Diamanten entdeckten 
                     und Minen in dem Tal bauten. Die Menschen wurden ausgebeutet und es blieb eine Einöde zurück, in welchem vor 
                     lauter Diamanten niemand mehr einen Happen Essen zu finden vermochte. Jemand, der dieses Tal für zehn Jahre 
                     verließ und anschließend dorthin zurückkehrte, starb an Hunger. Am Ende des Gleichnisses zieht er den Vergleich 
                     zwischen diesem Wanderer, der nach Essen sucht, und den einsamen Seelen in der Gesellschaft, die an ihrer Suche 
                     nach Gleichgesinnten verzweifeln.
                     Gentz fährt danach mit einem Kapitel über das Glück des Mutterseins und der Familie fort. Welch Zuflucht eine 
                     glückliche Familie bedeuten kann!
                     Anschließend zieht Gentz ein Resumée des vergangenen Jahres: lehrreich; zu Beginn trübe. Aber durch Elisabeth 
                     Graun haben sich die Aussichten verbessert, versüßt und für das kommende Jahr wünscht sich Gentz nur, dass das 
                     Glück, das er durch die Beziehung mit Elisabeth Graun erfahren hat, weiter anhalte.
                     Dies könnte sich in einem dreiwöchigen Aufenthalt in Königsberg gipfeln, den Gentz am Ende des Briefes 
                     ankündigt.
                     Im Epigraph stellt Gentz das Ende des Jahres fest.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="66" to="74">
                        Nr. 15
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                          <persName>
                             <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                             <forename>Gustav</forename>
                             <surname>Schlesier</surname>
                          </persName>
                      </editor>
                      <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                      <imprint>
                          <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                          <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                          <date>1838-1840</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="1">
                          I
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="56" to="66">
                          Nr. 7
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c3069-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Elisabeth Graun an Friedrich von Gentz</bibl>
               <bibl xml:id="c3069-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">Eintrag in Gentz' Tagebuch vom 1. Januar 1785</bibl>
               <bibl xml:id="c3069-3" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Friedrich von Gentz an Fritz, dem Bruder von Elisabeth Graun</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1785-12-31">31. Dezember 1785</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Berlin</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Gesellschaft</term>
               <term>Liebe</term>
               <term>Philosophie</term>
               <term>Regierungsrat Graun</term>
               <term>Gleichnis</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="philw">Philosophie - Lebenswege</term>
               <term xml:id="bezkg">Beziehungen zu Königsberg</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="lno">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>David oder Jeremias</forename>
                     <surname>Le Noble</surname>
                     <certainty locus="name">
                        <desc>ist unklar! Entnommen aus: Gause, Fritz. Friedrich Gentz in Königsberg. In: Jahrbuch der Schlesischen Friedrich-Wilhelms-Universität zu Breslau, Band XVIII. 1973. Berlin: Duncker &amp; Humblot. S. 325</desc>
                     </certainty>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="coe">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Coelestine</forename>
                     <surname>Schwinck</surname>
                     <roleName type="address">Mademoiselle</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="eyo">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118635964"/>
                     <forename>Edward</forename>
                     <surname>Young</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="SWGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname/>
                     <roleName type="family">Schwester von Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
                  <certainty locus="name">
                     <desc>Es konnte kein Name gefunden werden.</desc>
                  </certainty>
               </person>
               <person role="named" xml:id="frt">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Fritz</forename>
                     <surname/>
                     <roleName type="family">Bruder von Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
                  <certainty locus="name">
                     <desc>Es konnte kein Name gefunden werden.</desc>
                  </certainty>
               </person>
               <person role="named" xml:id="GGS">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Georg Gotthilf</forename>
                     <surname>Schwinck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Mue">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Münzmeister</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Gsw">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Gossow</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="ltc">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Lottchen</forename>
                     <surname/>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-27" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <opener>
               <salute>Theure Freundinn !</salute>
            </opener>
            <p>
               Ich weis, daß Sie es fühlten, selbst fühlten, als Sie <rs type="citation" ref="#c3069-1">Ihren letzten Brief</rs> 
               an mich schrieben, wie sehr Sie mich dadurch erfreut, erquickt, beglückt haben, ich weis es; denn eine Seele, die 
               nur wirklich eine Seele ist, fühlt jede süße Empfindung zuerst, die sie in andern erregt. Es wäre aber eben so 
               überflüßig, als es ohnmöglich ist, daß ich Ihnen hier beschreibe, wie wol mir zu Muthe war, als ich die 
               Versicherung, daß Sie so meine Freundinn wären, noch jetzt sind, als ich es wünschte, aus jeder Zeile las, und aus 
               jedem Worte schloß.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#philw">
            <p>
               Liebe Frau ! Je mehr man die Menschen kennen lernt und beobachtet, oder um nur gleich zu sagen, wie ich es 
               eigentlich meyne, je <emph rend="underlined">mehr</emph> Menschen man kennen lernt, je mehr sieht man - daß nur 
               <emph rend="underlined">wenige</emph> werth sind, gekannt zu werden. Je mehr man in der Welt herumsucht nach Herzen, 
               die unser Herz verstehen, je froher wird man, je glücklicher schätzt man sich über die wenigen, die man gefunden 
               hat. Ach ! sie sind so selten.
            </p>
            <p>
               Der große Haufe der Menschen versteht das Wort, Freundschaft, gar nicht mehr ! Wißen Sie, seit wann ? - Seit dem 
               Augenblicke, da er aufhörte, das Wort, Liebe, zu verstehen. In unsern großen Städten lacht man über wahre Liebe, 
               so wie man warme Freundschaft für ein Unding hält. Belustigungen, und Amusemens, sind an die Stelle des Vergnügens 
               getreten; man quält sich, um nur vor aller Welt glücklich zu <emph rend="underlined">scheinen</emph>, und bringt es 
               endlich dahin, daß man ganz vergißt, es zu <emph rend="underlined">seyn</emph>. Man tanzt, man spielt man hat 
               Langeweile auf Bällen und in Gesellschaften, weil man sie nicht mehr besucht, um das Leben zu versüßen, sondern 
               umgekehrt, weil man blos lebt, um sie zu besuchen.
            </p>
            <p>
               Ich sage Ihnen Nichts Neues: das wollte ich auch gar nicht. Sie wißen, Sie fühlen alles, was ich hierüber weiß und 
               fühle. Aber eben das ist der Vorzug einer Correspondenz, die nicht Jedermann zu führen im Stande ist, daß wir 
               einander unsre eignen Gedanken und Gefühle entwickeln, und daß man die seinigen wieder findet, wenn man seinen 
               Freund sprechen hört.
            </p>
            <p>
               Ist es <add place="above">nicht</add> ausgemacht, daß für Menschen, die den wahren Werth des Lebens zu schätzen 
               im Stande sind, die den hohen Wert einer einzigen glücklichen Stunde einer <pb/> Reihe fader Tage und abgeschmackter 
               Zeitvertreibe vorziehen gelernt haben, daß für die alles Klagen und Murren über die Welt, blos darin seinen Grund 
               hat, daß sie nicht Seelen genung finden, mit denen sie harmoniren, in denen sie sich ihres Ueberflußes sanft 
               entladen, in denen sie ihre Leeren reichlich ausfüllen können, oder daß sie, wenn sie solche Seelen gefunden haben, 
               nach ihrem Umgange vergeblich seufzen, oder wol gar nach ihrem Umgange nicht seufzen 
               <emph rend="underlined">dürfen?</emph> Sagen Sie mir, einige kleine physische Übel abgerechnet, die sich dann wohl 
               würden ertragen laßen, ist das nicht der Grund aller unsrer Seufzer, und die Quelle aller unsrer mißvergnügten 
               Tage ? -
            </p>
            <p>
               Nicht wahr ? Der Umgang mit 4 oder 5 vortreflichen Menschen, aber ohne Zwang, ohne Rückhalt, in der ungezwungensten, 
               glücklichsten Freyheit der Natur, durch keine Hinsicht auf Ceremoniell eingeschränkt, durch keine Furcht vor 
               Misdeutungen verbittert, allenfalls <del rend="stroked">ohne</del> im ruhigen Schooße der süßen, süßen Natur - wäre 
               das nicht gerade das Einzige was Menschen, wie wir sind, glücklich machen könnte ? Sagen Sie doch, würden wir mehr 
               wünschen ? würden wir <add place="above">nicht</add> gern allen eiteln Glanz der Welt den Thoren, alles Geld den 
               Juden, alle Gelehrsamkeit der Schule überlaßen, und aus unserm kleinen frohen Cirkel hinaus sehen in die große 
               Welt, und in das stürmische Labyrinth, wo man Freunde <emph rend="underlined">kaufen</emph> will, und nicht sieht, 
               daß sie nicht zu kaufen sind, würden wir da nicht hinaussehen, wie der Bewohner einer guten stillen, warmen Stube 
               hinaussieht in die herbstliche Gegend, wo der Abendwind in einem kalten Regen die abgefallnen Blätter ersäuft ? - 
               Wir brauchten nicht mehr.
            </p>
            <p>
               Und doch sehnen wir uns vergeblich nach diesen reitzenden Gütern, und können nicht begreifen, warum sie uns versagt 
               sind, da sie doch so simpel, so natürlich, so wenig kostbar (nach der Welt-Sprache) sind, können nicht begreifen, 
               warum der Schätze-Sammler, der nach Hunderttausenden geitzt, eher seinen unmäßigen Wunsch erfüllt sieht, als wir den 
               billigen, bescheidnen - den Wunsch nach einem kleinen, kleinen Cirkel von rechter Freundschaft belebt.
            </p>
            <p>
               Hören Sie mich an, liebe Grauninn, ich weis daß eben diese Zweifel oft Ihre Seele bestürmen ich weis daß sie es im 
               Grunde allein sind, die Sie mit dem Leben unzufrieden machen, daß Sie oft, oft denken: Wie wenig wünsche ich, und 
               doch wünsche ich vergebens. Hören Sie mich, den eben dieser Kum<pb/>mer oft geplagt, eben dieser Zweifel oft bis - 
               zu einem weit furchtbarern Zweifel geführt hat. Mir ist er gelöset: wie in den meisten Fällen, wo wir über Uebel in 
               der Einrichtung der Welt klagen, liegt die Schuld, so wenig und so ungern wir es [auch] uns auch gestehen mögen - 
               in uns.
            </p>
            <p>
               Denken Sie Sich ein großes fruchtbares Thal zwischen einigen hohen Bergen, die blos dahin gesetzt zu seyn scheinen, 
               um es mit dem Regen des Himmels zu tränken und gegen das wüthendste Brausen der Nordwinde zu schirmen: denken Sie 
               Sich dieses Thal mit goldnen Früchten aller Art reichlich gekrönt, und mit jeder wolriechenden Blume ausgeziert, 
               die die Natur so gern hinwirft, wenn man sie nicht stöhrt, bewohnt von einem friedlichen, glücklichen Völkchen, 
               das vielleicht um desto glücklicher ist, weil es nie sah, was jenseits seiner Berge vorgeht. - Denken Sie Sich, daß 
               durch ein sehr natürliches Ungefähr einer der Bewohner, indem er in seinem reichen, fetten, wohlthätigen Boden 
               gräbt, einen Diamant fände. Was würde geschehen ? - Der glückliche Sohn der Natur würde den Diamant bewundern, 
               wie einen hellen, wolgeformten Kiesel-Stein, er würde ihn hinlegen, und über den Thoren lachen, der ihm in Ernst 
               auch nur drey Kornähren für dieses unnütze Cleinod anböte. Alle seine Brüder, gleichweit von dem Narren-Joche der 
               Meynung und des Vorurtheils befreyt, würden den Stein eben so gleich gültig liegen laßen, und der Besitzer von 
               einem mogolischen Schatze und <del rend="stroked">fünf</del> 5 Pflaum-Bäumen, wäre ärmer als sein Nachbar der 6 
               Pflaum-Bäume und keinen Diamanten hätte.
            </p>
            <p>
               Gesetzt aber, es käme durch einen Zufall ein angränzender Fürst in diese seeligen Gefilde; er sähe den Diamanten, 
               er hörte, daß er aus dieses Landes Erde gegraben wäre, seine verdorbne, befleckte Seele, käme sogleich auf den 
               barbarischen Gedanken, dies friedliche Land zu unterjochen, und zu seinen gelddürstenden Zwecken zu brauchen. Er 
               würde es ausführen: er verjagte die Bewohner aus ihrer stillen Stube und schmiße sie in den Ocean der Welt, er 
               nähme ihnen ihre glücklichen Aecker und gäbe ihnen Geldfäßer in seiner Hauptstadt; er nähme ihnen ihre häuslichen 
               Freuden, und gäbe ihnen alberne Ehrenstellen an seinem Hofe: Das reiche, wollüstige Thal würde in eine 
               Diamanten-Grube verwandelt, ausgerottet alle Blümchen der verwaysten Flur, niedergerißen alle Pflanzungen, 
               umgepflügt alle Getreide-Felder, um Steine hervorzusuchen, und im Zeitraume von einigen Jahren spottete man schon 
               über die unwißende Nation, die ihr Korn verzehrt hätte, ohne zu ahnden, daß es auf einer Diamanten-Grube wüchse.<pb/>
            </p>
            <p>
               Nach zehn Jahren käme einer von den ehmaligen Einwohnern unsers Thals auf einer Reise unvermuthet in sein ehmaliges 
               Vaterland. Matt von Hunger, matt von Durst, dächte er mitten im Schooß des üppichsten Reichthums der Natur sein 
               Labsal und seine Stärkung zu finden. Blos einige rohe, saftige Früchte, die ihn ehmals oft erquickt hatten zur 
               Nahrung, blos ein Blumen-Bette worauf er sonst so weich gelegen hatte, zum Lager: mehr wünscht er nicht. Und 
               siehe - es war alles wüste und oede: In der umgewühlten Erde glänzte hin und wieder ein kostbarer Stein, aber keine 
               reitzende Frucht: für Hunderte von Diamanten hätte er keine Kornähre kaufen können: wo seine Brüder und seine 
               Schwestern unter Blumen spielten, da seufzen jetzt Sklaven in furchtbaren Bergwerken. Er stirbt vor Hunger unter 
               den Schätzen, die tausend Fürsten bereichert hätten: keine Blume, keine Frucht, aber Edelsteine ohne Zahl !
            </p>
            <p>
               O ! meine Freundin ! Sie haben die Anwendung schon gemacht. Mich - mich hat sie manche, manche Thräne gekostet. Wir 
               haben uns die Welt in eine Goldgrube verwandelt, und - unsre Blumen sind verwelkt; wir haben uns in Diamanten arm 
               gewünscht, und - ach ! - keine Kornähren mehr.
            </p>
            <p>
               Sehn Sie ! Das ist es, was mich - tröstet ? - nein ! aber still, still macht, so oft ich denke: wie geringe sind der 
               edelsten Menschen Wünsche, und sie werden nicht gehört ! Geringe ? so sage ich denn, geringe ? Blumen zu lesen, in 
               einer Edelstein-Grube ? Freylich ist Liebe, und Freundschaft, und herzliche Freude, und sanfter, ruhiger 
               Lebens-Genuß, so wohlfeil, so natürlich, so reichlich ausgestreut, als Veilchen und Trauben, wenn wir der Natur 
               getreu bleiben. Aber so wie der Mensch jetzt ist, in diesem eisernen Zeit-Alter durch unsre Cultur vergiftet, durch 
               unsre Vorurtheile umnebelt, durch unsre Leidenschaften in ein Kranken-Haus, durch unsre gesellschaftliche 
               Verhältniße in etwas noch weit ärgers verwandelt - o ! da sind Liebe und Freundschaft und ein ruhiges Leben in der 
               Simplicität aller Begierden, und aller Vergnügungen eben so selten, als Blumen und Früchte im Diamanten-Thal: und: 
               <emph rend="underlined">eine Welt für einen Freund hingeben</emph> fängt an, Gewinn zu werden.
            </p>
            <p>
               Zum Glück - oder zum Unglück - (beydes ist wahr) sind in dem Zeit-Alter worin wir leben, und was ich Ihnen so eben 
               schilderte, die Menschen so geartet, daß sie über ihren Diamanten, Blumen und Früchte 
               <emph rend="underlined">vergeßen</emph> haben. Unter Millionen fällt es gewiß selten mehr als Zweyen ein, mitten 
               im Getümmel des Lebens eine Leere zu fühlen, die aller Rausch der erkünstelten <pb/> Vergnügungen nicht ausfüllen 
               kan; oder wenn es ihnen einfällt, so wißen sie kein beßres Mittel, als, um einem Abgrunde zu entgehen, sich in einen 
               noch tiefern zu stürzen; und um nur keinen Ueberrest des Lichts mehr zu sehn löschen sie das Flämmchen vollends aus, 
               das um sie her zittert.
            </p>
            <p>
               Wir aber - meine Freundinn ! - wir, die wir uns oft sehnen nach Einer frischen Frucht auf diesem trocknen Boden, - 
               ach ! nach Einem weichen Blumen-Lager in dieser kalten Stein-Grube, deren Schätze uns nicht sättigen - wir wenige - 
               sollen wir künftighin noch klagen, daß unsre Wünsche, die noch so eng sind nicht erfüllt werden ? - Nein ! laßt uns 
               vielmehr einsehen, daß nach der törigten Umwühlung unsers Erdbodens, jetzt Diamanten, Staub an den Füßen, und 
               Feld-Blumen seltner, als Diamanten geworden sind. Laßt uns den glücklichen Schritt preisen, und segnen, der in 
               dieser <emph rend="underlined">allgemeinen Dürre</emph>, uns an Eine Blume führte und - statt zu klagen, daß wir 
               nicht mehr wie sonst, auf Rosen-Betten ruhen können, laßt uns die seltnen Blumen die wir fanden, lieber recht 
               genießen, einziehen ihren ganzen Wohlgeruch, <del rend="stroke">sich</del> <add place="above">uns</add> berauschen 
               in ihrem wollüstigen Duft, und - wenn sie uns entrißen werden, mit Gelaßenheit denken: die Welt ist zu arm, sie zu 
               tragen, weil die Tyrannen sie verdarben.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#veg">
            <p>
               Ich konnte es nicht laßen, beste Frau, Ihnen diese Idee, mit der ich mich nun schon seit geraumer Zeit als einer 
               sehr richtigen Vergleichung, die aufs Leben vollkommen paßt herumgetragen habe ausführlich mitzutheilen. Freylich 
               sieht die ganze Parabel wieder einer kleinen Abhandlung sehr aehnlich: und Sie werden sagen, daß meine meisten 
               Briefe Predigten sind. Doch das ist ja gar nicht die Frage: was sie sind ? - die Frage ist blos: ob sie Ihnen 
               gefallen.
            </p>
            <p>
               Weil denn das nun, wie sich Ihr Mann bisweilen auszudrücken pflegte, in der Welt so traurig geht, was bleibt uns 
               übrig ? - Ich denke doch immer noch: viel, für jeden viel. Was mir z. B. jetzt das Leben herrlich versüßt, das wißen 
               Sie wol: ich weis aber auch, was es Ihnen versüßen <emph rend="underlined">könnte</emph>. Wollen Sie darüber noch 
               ein kleines Capitel anhören ? - Wohlan !
            </p>
            <p>
               Ihre Kinder - Nichts ist mir in dem Gewebe Ihrer Schicksale und in dem Systeme Ihrer Empfindungen trauriger, als daß 
               Sie es über Sich Selbst nicht erlangen können, Ihre lebendigen Kinder eben so zu lieben, als Ihr verstorbnes. Und 
               doch ist das die einzige Thür, die Ihnen noch zur wahren, und - ich darf es [zu] sagen - zu einer recht hohen 
               Glückseeligkeit offen steht. <pb/> Erziehung ist Alles. Sagen Sie mir, bey der guten Erziehung, die Sie und die ich 
               genoßen haben, fällt es uns nicht in manchen Augenblicken, besonders in mancher Stunde des Kummers ein, daß wir noch 
               weit glücklicher seyn würden, wenn man uns mit noch größrer Sorgfalt erzogen hätte, wenn man unsre schwachen Seiten 
               noch mit mehr Aufmerksamkeit gestärkt, die rauhen Stellen mehr abgeschliffen, 
               <emph rend="underlined">die weichen mehr abgehärtet</emph> hätte ? uns gegen weniger - eingebildete - Leiden fühlbar 
               gemacht, und die unvermeidlichen mit größrer Standhaftigkeit ertragen gelehrt hätte ? - Schon bey einer andern 
               Gelegenheit habe ich Ihnen einst meinen Grundsatz der Glückseeligkeit mitgetheilt: die Umstände können viel über 
               uns, aber wir können noch mehr über die Umstände. Die nächste Folge daraus ist, daß es keinen sicherern Leit-Stern 
               in ein glückliches Leben giebt, als eine gute Erziehung.
            </p>
            <p>
               Welch ein erhabnes Geschäft haben Sie also, so wie jede Mutter und jeder Vater, die ihre Pflicht verstehen, 
               beständig an Ihrer Seite, so nahe, so gegenwärtig ! Liebe, Liebe Freundinn ! wir wißen ja, was das sagen will: 
               <emph rend="underlined">ein Mensch, der glücklich ist</emph>. - Sie haben es in Ihrer Hand, glückliche Menschen zu 
               bilden und zwar nicht auf Augenblicke und Stunden - sondern für das Leben - und für den Tod. Nun weiß ich aber, 
               wenn wir selbst nicht vollkommen glüklich sind, keine andre Erholung keine andre Zuflucht, als andre vollkommen 
               glücklich zu machen.
            </p>
            <p>
               Ich schreibe dies am letzten Tage des Jahres 1785. - Was war das für ein Jahr für mich ! Wieviel habe ich in diesem 
               Jahre <emph rend="underlined">gelernt!</emph> - Am ersten Tage schrieb ich in 
               <rs type="citation" ref="c3069-2">mein Tage-Buch</rs> folgende Stelle, davon ich Ihnen der Merkwürdigkeit halber 
               den Anfang hieher setzen will !
               <cit corresp="#c3069-2">
                  <quote>
                     Dunkel sind die Wege der Zukunft immer für den eingeschränkten Blick des kurzsichtigen Menschen, aber noch nie 
                     hat sich ein Jahr meines Lebens mit so begränzten Aussichten für mich angefangen, als 
                     <del rend="stroked">das</del> dieses. <emph rend="underlined">Noch nie habe ich so wenig muthmaßen können, in 
                     welcher Lage ich mich wol am Ende des Jahrs befinden würde, als beym Anfange des jetzigen.</emph>
                  </quote>
               </cit>
            </p>
            <p>
               Nun ist es klar ! - O ! Freundinn ! und wir ? wir ? - Durfte ich damals, als ich das schrieb diese Entwicklung 
               ahnden ? Ach ! ich hatte ja kaum den Muth, sie ganz leise, leise - zu wünschen. Nein ! den hatte ich nicht.<pb/>
            </p>
            <p>
               Unter der unendlichen Reihe meiner Glückseeligkeiten ist es eine der obersten, daß ich gerade damals - von Ihnen 
               erkannt werden mußte. Erkannt, sage ich, denn gekannt hatten wir uns lange schon. Es war am 3ten Januar, Abends 10 
               Uhr, als Sie zum ersten Mahle das ehrenvolle Urtheil in Gegenwart Ihrer Mutter und Ihrer Geschwister über mich 
               aussprachen: daß Sie für die Aufrichtigkeit meiner Gesinnungen und für meine Denkungs Art stehen wollten. O ! welch 
               eine Quelle von Freude und Trost wurde dieser Ausspruch für mich !
            </p>
            <p>
               Auch mir, auch mir ist jede kleine und große Scene, und jeder kleine Schatten und jede kleine helle Stelle in jeder 
               Scene, die sich nachher zutrug, so gegenwärtig, so lebendig, als die Stunde in der ich schreibe. Unsre 
               Morgen-Gespräche, und unser Gespräch, als ich Sie einst um 5 Uhr Abends nach Hause begleitete und bis 8 Uhr mit 
               Ihnen am Fenster saß, und meine stumme Raserey, als ich mit Ihres Mannes Brief in Ihre Stube trat, und meine 
               Todten-Bläße, und Ihre sanfte trostreiche Stimme, und der ganze Aufzug, wie Sie halb frisirt, im Puder-Mantel vor 
               mir standen, und mir den Brief vorlasen - und dann den andern Tag bey der Mama, wie ich um 5 Uhr Abends in die Stube 
               trat, wo Sie mit Coelestinen am Fenster saßen, wie <add place="above">ich</add> in der natürlichsten Bewegung einer 
               forschenden Angst mich zuerst auf Sie warf, und wir dann alle drey weinten, und ich halb aus meiner Geliebten halb 
               aus meiner Busen-Freundinn Munde mein Glück vernahm - o Gott ! was war das für eine Zeit !
            </p>
            <p>
               Sie sind in allen Betrachtungen doch am Ende die einzige Stifterinn meines Glücks gewesen. Glauben Sie mir, liebe 
               Grauninn ! ich weis das recht gut. Hätte mich <rs type="person" ref="#coe">Coelestine</rs> damals schon so 
               gekannt, als sie mich jetzt durch eine vertraute und glückliche Correspondenz kennen gelernt hat, so würde sie sich 
               vielleicht unbedenklich für mich entschieden haben. So ganz und durch und durch kannte sie mich zu der Zeit noch 
               nicht, und mit unschuldiger Freymüthigkeit sage ich Ihnen das sie liebte mich auch so nicht, als jetzt. Da war es 
               denn ein unendliches Gewicht, das die Wage für mich niederriß, daß Sie - Sie - mich für werth gehalten hatten, Ihr 
               Freund zu seyn. Das weis ich: das kan <rs type="person" ref="#coe">Coelestine</rs> nicht läugnen: das wird sie 
               auch nicht läugnen: es macht ihr eben soviel Ehre, als mir.
            </p>
            <p>
               Die Bitte, daß Sie mir im <date when-iso="1786-00-00">künftigen Jahre</date>, und in allen künftigen eben das 
               bleiben sollen, was Sie mir in diesem - goldnen, goldnen Jahre gewesen sind, die Bitte ist überflüßig. Die Erfüllung 
               steht bey mir: so lange ich der bleibe, der ich war können Sie mir Ihre Freundschaft nicht nehmen: dürfen Sie mir 
               nicht nehmen denn Sie wißen wol: gute Seelen haben das Recht, auf einander zu 
               <emph rend="underlined">trotzen.</emph><pb/>
            </p>
            <lg>
               <l>Und mein <emph rend="underlined">Wunsch</emph> zum folgenden Jahre ? -</l>
               <l>Wenig hoffen - Nichts fürchten - <emph rend="underlined">viel</emph> genießen !</l>
               <l>Des Lebens Augenblick ist nicht werth der Anschläge Dauer</l>
               <l>So vieler Sorgen und Pein ! -</l>
            </lg>
            <p>
               Wer immer nur zu genießen <emph rend="underlined">hofft</emph>, genießt niemals. Die Summe aller Weisheit ist: 
               gebrauche das gegenwärtige. In dem Schwarme von Irrtümern, die das menschliche Geschlecht belagern, ist das der 
               vornehmste: daß alle Menschen immer im <emph rend="underlined">Begriff</emph> sind zu leben. 
               <rs type="person" ref="eyo">Young</rs> nennt das sehr schön: daß sie immer an der Schwelle der Geburt stehen.
            </p>
            <p>
               Laßt uns leben, leben, und nicht blos existiren; die größte Bürde <del rend="stroked">xxx</del> drückt nicht 
               beständig: Laßt uns empfinden und froh genießen jeden Augenblick des Nachlaßes, jede ruhige Minute. Das ist mein 
               Rath !
            </p>
            <p>
               Und <del rend="stroked">noch</del> nun noch meine Ermunterung, für uns beyde, und für alle glückliche und 
               unglückliche Seelen: "Laßt uns Gutes thun, und nicht müde werden, denn zu seiner Zeit werden wir auch erndten ohne 
               Aufhören !" -
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#bezkg">
            <p>
               Jetzt aber will ich Ihnen noch was erzählen: wenn Sie es schon wißen, so hören Sie es noch einmal von mir. Wenn Sie 
               es noch nicht wißen, so nehmen Sie es als ein Geheimnis auf.
            </p>
            <p>
               Vorigen Dienstag habe ich an <rs type="person" ref="#coe">Coelestine</rs>, 
               <rs type="person" ref="#Gsw">Gossow</rs>, und den <rs type="person" ref="#Mue">Münzmeister</rs> 
               geschrieben, und sie um Erlaubniß gebeten, <rs type="person" ref="#GGS">Schwinck</rs>, der jetzt bey uns ist, in 
               3 Wochen nach <rs type="place" ref="#plKo">Koenigsberg</rs> zu begleiten, und mich da 14 Tage aufzuhalten, um 
               meine Sache selbst zu führen. Alles ist zu dieser Reise schon richtig, wenn ich den Consens von 
               <rs type="place" ref="#plKo">Koenigsberg</rs> erhalte. <date when-iso="1786-01-07">Heute über 8 Tage</date> 
               erwarte ich die Antwort, ist sie so, wie ich sie wünsche, so bin ich im 
               <date when-iso="1786-02-00">Anfang des Februars</date> dort.
            </p>
            <p>
               Fühlen, fühlen Sie für mich, wie mir bey dieser trocknen, ruhigen Erzählung das Herz schlägt, und das unruhige Blut 
               wallt, wie ich zittre vor Angst, Freude und Ungeduld. Wenn Sie diesen Brief erhalten, ist es schon entschieden. Und 
               wenn ich Ursach habe, mich zu freuen, so weiß ich daß Ihnen jetzt gewiß auch froh zu Muthe ist. Himmel ! Himmel ! 
               was sollte das für ein Fest werden !
            </p>
            <p>
               Noch habe ich nicht recht das Herz, mich zu freuen: denn, wenn es nicht geschähe ! - habe ich erst die Gewißheit: 
               o ! ihr Götter der Liebe und der Freundschaft, dann will ich Farren auf <del rend="stroked">xxx</del> eurem Altar 
               opfern !
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#veg">
            <p>
               Nun leben Sie wol, liebe, liebe, liebe Freundinn ! Wenn wir uns sehen sollten: was werde ich Ihnen da alles zu sagen 
               haben. Grüßen Sie <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs>, ich bin fast im Ernst böse, daß er mir gar nicht 
               mehr schreibt. O ! möchte ich ihn doch in eigner Person zur Rede stellen können !
            </p>
            <p>
               <rs type="person" ref="#ltc">Lottchen</rs> hat mich erinnert, daß ich 
               <rs type="person" ref="#frt">Ihrem guten Bruder Fritz</rs> noch 
               <rs type="citation" ref="#c3069-3">einen Brief</rs> schuldig wäre; hier ist er; seyn Sie gütig, ihn nächstens 
               weiter besorgen zu laßen. - Mit <rs type="person" ref="#RRGra">Ihrem Mann</rs> bin ich jetzt wieder gar sehr gut 
               dran. Sollte mein Projekt dort nicht durchgehen, dann bitte ich Sie um aller Himmel willen, trösten Sie mich durch 
               Briefe. Und im Glück und Unglück denken Sie oft an
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, den <date when-iso="1785-12-31">31<span rend="sup">ten</span> Decbr. 1785.</date></dateline>
            <salute rend="right">
               Ihren treuen Freund.
            </salute>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
         <postscript corresp="#veg">
            <p>Das Jahr 1785 ist vorbey!</p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>