<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_1805">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Karl August Böttiger, 13. Oktober 1801</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/1804/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="1805"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Dresden</settlement>
                  <institution>Sächsische Landesbibliothek</institution>
                  <repository>Handschriftensammlung, Nachlaß Böttiger</repository>
                  <collection>Mscr. Dresd. h 37, Bd. 54 (4°)</collection>
                  <idno>Nr. 22</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die lange Beziehung, in welcher Böttiger nicht nur einmal Gentz in seinen Werken beigestanden hat, 
                     veranlasst Gentz dazu, erneut seinen Rat zu suchen. Das Werk "Über den politischen Zustand Europas vor und 
                     nach der Französischen Revolution" hat so manchen Beifall geerntet und wurden nach einigen Mühen auch 
                     vortrefflich ins Französische übersetzt. Böttiger soll Gentz einen Buchhändler vermitteln, der dieses Werk 
                     im Ausland verlegt. Er nennt auch die Bedingungen des Drucks: 50 Friedrichsd'or Honorar, wovon zehn an die 
                     Anfertigung einer Abschrift gehen und 40 an den Übersetzer. Gentz beteuert dafür seine Hilfe zu jeder 
                     Gelegenheit.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz, 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="257" to="259">
                        Nr. 65
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="defRep">
               <biblStruct xml:id="p1805-1" corresp="BSB-0017">
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                           <forename>Friedrich von</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Von dem Politischen Zustande von Europa vor und nach der Französischen Revolution</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Heinrich Frölich</publisher>
                        <date>1801</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb10556396-8"/>
               </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="p1805-2" corresp="Arc-0014">
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                           <forename>Friedrich von</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <editor resp="translator">
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/159705665"/>
                           <forename>John Charles</forename>
                           <surname>Herries</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>On the state of Europe before and after the French revolution : being an answer to l'Etat de la France à la Fin de l'An VIII.</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>J. Hatchard</publisher>
                        <date>1801</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="https://archive.org/details/onstateofeurope00gent"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1801-10-13">13. Oktober 1801</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Posselt</term>
               <term>Französische Revolution</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vpze">Von dem Politischen Zustande von Europa vor und nach der Französischen Revolution</term>
               <term xml:id="vkab">Verhältnis Karl August Böttiger</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="KAB">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118824775"/>
                     <forename>Carl August</forename>
                     <surname>Böttiger</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="AMBdLndH">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/100525113"/>
                     <forename>Alexandre Maurice Blanc de LaNautte d'</forename>
                     <surname>Hauterive</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JChH">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/159705665"/>
                     <forename>John Charles</forename>
                     <surname>Herries</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plWe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051194-7"/>
                     <placeName>Sachsen-Weimar-Eisenach</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4065105-8"/>
                     <placeName>Weimar</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plBs">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4089993-7"/>
                     <placeName>Staat Wolfenbüttel</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4008065-1"/>
                     <placeName>Braunschweig</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plFr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4018145-5"/>
                     <placeName>Frankreich</placeName>  
                  </country>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plEn">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4022153-2"/>
                     <placeName>England</placeName>
                  </country>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-09" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#vpze">
            <p>
               Die wohlwollenden Gesinungen, hochgeschätzter Freund, die Sie mir bei so mancher frühern Gelegenheit geäußert 
               haben, und Ihre weltbekannte, eben so thätige als aufgeklärte Dienstfertigkeit gegen alle, die das Glück in eine 
               nähere Verbindung mit Ihnen führt, geben mir den Muth ein, Sie in einer, für mich nichts weniger als 
               uninteressante litterärischen Angelegenheit, um Rath und sogar um Beistand zu bitten.
            </p>
            <p>
               Ich habe vor kurzem die <rs type="citation" ref="#p1805-1">beiden Hefte</rs> publizirt, die ich mir die Freiheit 
               nehme, Ihnen hiebei zu übersenden. Sie machen ungefähr die Hälfte eines Buches aus, worin ich die ganze Sphäre 
               der großen politischen Verhältnisse durchlaufen mußte, welches, unter kritischen Umständen begonnen, unter 
               ruhigern, aber gerade deshalb vielleicht (für mich) noch kritischern vollführt werden muß, und welches 
               wahrscheinlich für einige Zeit das Ziel meiner schriftstellerischen Arbeiten seyn wird. Die <pb/> ersten Hefte 
               sind mir nicht ganz mißrathen; der lebendige Beifall, den einige der ausgezeichnetsten praktischen Köpfe und 
               Staatsmänner ihnen schenkten, bürgt mir dafür, und schlägt alle meine furchtsamen Skrupel danieder.
            </p>
            <p>
               Da dieses Werk einen Gegenstand von ganz allgemeinem Interesse behandelt, da es überdies die Widerlegung eines 
               <rs type="person" ref="#AMBdLndH">französischen Schrifstellers</rs>, wenn gleich nicht zum eigentlichen, doch zum 
               ostensibeln Haupt-Zweck hat, und da endlich mein Nahme durch verschiedne meiner frühern Schriften in andern 
               Ländern einigermaßen bekannt worden ist, so war es von Anfang an mein Wunsch, dieses Buch zugleich in einer 
               Französischen Uebersetzung erscheinen zu laßen. Ich machte mehrere Versuche; ich machte deren nahmentlich zwei in 
               <rs type="place" ref="#plBs">Braunschweig</rs>, wo mir von Hoher Hand einige Männer nahmhaft gemacht wurden, 
               <pb/> die alle dazu erforderliche Fähigkeiten besitzen sollten; aber diese Versuche fielen sämmtlich fruchtlos 
               aus. Ich konnte die Uebersetzungen nicht brauchen - - das Original wurde indessen fertig; mit einer 
               <emph rend="underlined">Englischen</emph> <rs type="citation" ref="#p1805-2">Uebersetzung</rs> war ich 
               glücklicher; ich <emph rend="underlined">glaube</emph> wenigstens mit gutem Grunde, daß diese in 
               <rs type="person" ref="#JChH">tüchtige Hände</rs> gefallen ist. Doch muß der Erfolg erst darüber absprechen.
            </p>
            <p>
               Nachdem die beiden Hefte ausgegeben waren, so entdeckte ich erst, daß das, was ich in der Ferne gesucht hatte, in 
               meiner Nähe lag. Ein Mann, den ich täglich in den Diplomatischen Häusern sah, dem ich aber nicht die tiefe 
               Kenntniß <add place="above">in</add> der deutschen Sprache zutraute, die er in der Französischen unleugbar besaß, 
               überraschte mich mit der Nachricht, daß er mein Buch übersetzen wollte, und daß er sogar mehrere Bogen desselben 
               wirklich schon übersetzt hätte. Ich las sie mit ihm, und ich überzeugte mich mit freudigem Erstaunen, daß diese 
               Ueber<pb/>setzung das Non Plus ultra war, welches sich in einer so unendlich schwierigen Aufgabe als eine 
               Uebersetzung aus dem Deutschen ins Französische ist, nur irgend erreichen und denken läßt. Sie wißen, was das 
               Urteil sagen will, wenn es der, immer viel-verlangende, und nimmer-zufriedne Verfasser der Original-Schrift, von 
               seinem eignen Uebersetzer fällt !
            </p>
            <p>
               Dieser Uebersetzung fehlt nun weiter nichts, als daß sie gedruckt werde. Das Werk wird, wenn mich nicht alles 
               trügt, einen großen und ausgebreiteten Debit im Auslande finden. Das Kunststück ist nur, es dahin zu bringen.
            </p>
            <p>
               In <rs type="place" ref="#plFr">Frankreich</rs> kan und mag ich es nicht drucken laßen; es ist auch beinahe 
               gewiß, daß man es dort nicht dulden würde. <rs type="place" ref="#plEn">England</rs> ist mir zu weit, und für 
               Französische Bücher auch der rechte Boden nicht. Ich dachte mir daher, <pb/> ob es nicht ds Beste wäre, sich mit 
               einem der deutschen Buchhändler, die Verbindungen im Auslande haben, in Unterhandlung einzulaßen. Alle hiesigen, 
               mithin alle die ich kenne, sind dazu völlig ungeschickt.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vkab">
            <p>
               Ich weiß, theuerster Freund, daß Sie große Connexionen in der buchhändlerischen Welt besitzen. Ich bitte Sie 
               daher, mir einen Rath zu geben, oder, wenn Sie die Sache dazu geeignet, und die damit verknüpfte Beschwerde nicht 
               zu groß finden, gleich selbst in meinem Nahmen eine Negoziation anzuknüpfen, wozu ich Ihnen solchenfalls, hiemit 
               unbegränzte Vollmacht ertheilen will.
            </p>
            <p>
               Meine Bedingungen würden folgende seyn: 1, 50 Friedrichsdor Honorar, wovon 10 zur Anfertigung einer correkten, 
               und netten Abschrift bestimmt sind, und 40 dem Uebersetzer (einem Mann von großen Verdiensten den seine jetzige 
               Lage in den Fall setzt, <pb/> sich Unterstützungen auf anständigen Wegen <del rend="stroked">zu</del> 
               verschaffen zu müßen) zu Theil werden sollen. 2, ein correkter Druck auf gutem weißen Papier. 3, und einige 
               Frei-Exemplare. Alles übrige besorgt der Verleger, wie er will. Doch müßte das Honorar nothwendig 
               <emph rend="underlined">gleich</emph> bezahlt werden; der dritte Theil des Manuskripts wird gleich fertig 
               geliefert; und da der Uebersetzer ununterbrochen fortarbeitet, so ist es gewiß, daß auch der schnellste Druck ihn 
               nicht mehr einholen wird. Wenn nachher das dritte und vierte Heft erscheint, so soll nach Verhältniß der beiden 
               jetzt vorhandnen, aufs neue contrahirt werden.
            </p>
            <p>
               Ich fühle, daß in diesem Antrage eine große Unbescheidenheit liegt; Sie sind so überhäuft mit Arbeiten aller Art, 
               daß man sich schämen sollte, Ihnen neue aufzubürden, oder auch nur einen Augenblick Ihrer <pb/> kostbaren Zeit in 
               Beschlag zu nehmen. Aber meine Hülflosigkeit und Unbehülflichkeit in solchen Dingen ist immer noch so groß, daß 
               ich ohne den Beistand eines Freundes nicht vorwärts komme. Wird Ihnen die Sache zu beschwerlich, oder finden Sie 
               sie gleich beim ersten Anblick nicht praktikabel, so schreiben Sie es mir ohne alle Umstände; nur um baldige 
               Antwort bitte ich in jedem Falle.
            </p>
            <p>
               Ich würde mich herzlich freuen, wenn je eine Gelegenheit einträte, wo Sie über mich disponiren könnten und 
               wollten. Ich werde sie mit Freuden ergreifen; und benutze die gegenwärtige nur noch, um Ihnen die Versicherung 
               meiner treusten und ehrerbietigsten Ergebenheit zu erneuern.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1801-10-13">13 Oktober 1801</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>