<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_4819">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 10. November 1786</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/4818/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="4819"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die Verbindung zu Coelestinen ist zu Bruch gegangen. Nach diesem Bruch fühlt sich Gentz alleine gelassen und in 
                     Elisabeth Graun einen Fels in der Brandung, die einzig verbliebene Stütze. Dies bekräftigt er dadurch, dass er 
                     nur ihr gegenüber sich so weit geöffnet habe, dass die Empfindungen und Meinungen sich deckten, und dass ihre 
                     Freundschaft untrennbar bleiben müsse. Zumal, da eine Frau, wie Frau Graun sie ist, das Bedürfnis nach jemanden 
                     haben müsse, der sie in- und auswendig kennt. Liebesbekundungen anderer seien oberflächlich, ohne Substanz. 
                     Das Brieffragment bricht mit dem Ende dieses angeführten Beweises ab.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="87" to="89">
                        Nr. 18
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                         <persName>
                            <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                            <forename>Gustav</forename>
                            <surname>Schlesier</surname>
                         </persName>
                      </editor>
                      <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                      <imprint>
                          <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                          <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                          <date>1838-1840</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="1">
                          I
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="78" to="81">
                          Nr. 9
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117121150"/>
                           <forename>Margarete</forename>
                           <surname>von Olfers</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Elisabeth v. Staegemann. Lebensbild einer deutschen Frau 1761-1835</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Koehler &amp; Amelang</publisher>
                        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                        <date>1939</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="page" from="64" to="64">
                        64 (teilweise)
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1786-11-10">10. November 1786</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Coelestine</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Freundschaft</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="frags"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="unprepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <dateline>Am <date>10<span rend="sup">ten</span> November. 1786.</date></dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <p>
               Schon seit geraumer Zeit habe ich Sie, Theure, liebe, unschätzbare Frau, in der vollkommensten und lautsten 
               Uebereinstimmung meines Herzens und meines Verstandes, selbst in der Epoche, wo mir meine Glückseeligkeit durch die 
               Liebe so glänzend, und - ach ! - so befestigt schien, in einem sehr richtigen Sinn des Ausdrucks, meine 
               <emph rend="underlined">einzige Freundinn</emph> genannt. Schon zwey Jahre lang haben Sie mich durch eine 
               unübersehbare Reihe wahrer Freundschafts-Dienste aller Art, durch eine beständige Theilnehmung an meinem Schicksal, 
               und vorzüglich, durch eine höchst seltne und auffallende, mir eben so süße und trostreiche, als heilsame und 
               ehrenvolle Harmonie Ihrer Empfindungen mit den meinigen, und Ihrer Denk-Art mit der meinigen so unauflöslich an Sie 
               gekettet, daß das, was ich gegen Sie fühle, ohnmöglich eher und anders als mit meinem Tode in mir aussterben kan. -
            </p>
            <p>
               Jetzt aber, jetzt mehr als jemals, - jetzt, da die glänzendste meiner Hoffnungen vorübergerauscht ist, wie eine 
               Welle vor dem Nordwinde, da ich mich getäuscht, gekränkt, verwundet in den empfindlichsten Stellen meiner Seele 
               fühle, da mit dem Vertrauen auf das Mädchen, der ich so viel, so viel vertraute, zugleich so manche meiner 
               angenehmsten Verbindungen, und meiner reitzendsten Freundschafts-Bündniße zu Grunde gehen, und mein Glaube an Treue 
               und Moralität und Menschen-Güte einen Stoß leidet, wodurch er fast gänzlich scheitern möchte, jetzt sind Sie in 
               einem noch eigentlichern Sinn des Wortes, meine <emph rend="underlined">einzige Freundinn</emph>, nicht blos, weil 
               Sie es in einem so vorzüglichen Grade sind, sondern, weil Sie es wirklich nur allein sind. Sie wißen Selbst in was 
               für einem Verhältniß ich gegen alle meine hiesige Bekannte, und ehemals so genannte Freunde stehe: Sie kennen 
               ohngefähr meine Berlinsche Verfaßung. Ich glaubte an Meschkern genung zu haben: ich hätte mich in ihm auch nie 
               geirrt: aber er hat geheyrathet: der Strom seiner Freundschaft, seiner Theilnehmung, seines Umgangs ist also 
               zertheilt: ich kan ihn nur halb genießen: sein Verhältniß mit mir ist nur das zweyte im Range: er liebt und 
               beglückt seine Frau.
            </p>
            <p>
               Außer ihm habe ich vor keinem Sterblichen, alle die geheimen Falten meiner Seele so ausgewickelt, als vor Ihnen. 
               Sie kennen mich ganz: Sie <pb/> wißen um alle meine Schwachheiten, Sie belohnen mit Ihrem Beyfall das Gute in mir, 
               was die Welt nicht einmal kennt. Wenn ich mit mir selbst zufrieden bin, so kan ich darauf rechnen, daß auch Sie 
               meine Handlungen billigen: und wenn ich fehle, wünsche ich mir keinen andern Richter, und wenig, vielleicht keinen 
               so guten Wegweiser, als Sie, weil Sie fast an eben den Krankheiten oft darnieder liegen, die mich drücken, weil der 
               schwache Punkt in Ihnen und in mir auf derselbigen Stelle liegt. Den Platz, den Sie also in meinen Augen und für 
               mich in diesem Leben behaupten, kan außer Ihnen, kan <emph rend="underlined">nach</emph> Ihnen - wenn mich das harte 
               Schiksal träfe, nach Ihnen noch zu leben, - Niemand mehr ersetzen.
            </p>
            <p>
               Auf der andern Seite sehe ich denn doch auch offenbar, und mit wahrer inniger Freude, daß Ihnen meine Freundschaft 
               werth und wichtig ist. Alle Schmeicheleyen eitler Männer, alle feurige Liebes-Lobsprüche entflammter Anbeter, und 
               der laute Beyfall der thörigten Menge, kan für eine solche Frau, wie Sie in Ihren 
               <emph rend="underlined">ruhigen</emph> Stunden sind, ohnmöglich befriedigend seyn. Es ist für Menschen von einer 
               gewißen höhern Denkungs-Art ein nothwendiges Bedürfniß, wenigstens von Einigen, wäre es auch nur von Einem ganz und 
               vollkommen gekannt zu seyn. Eine einzige Stunde mit einem solchen Menschen verlebt, eine einzige Unterredung, worin 
               unsre ganze Seele spricht, worin sich Alle, selbst die geheimsten Behältniße des Herzens aufschließen, und unser 
               wahrer unverstellter, weder übertriebner noch verkürzter Werth dem Andern ganz und klar vor Augen liegt, kan den, 
               der es weis, was Glückseeligkeit ist, für eine ganze Kette langweiliger Tage, und schaaler, unschmackhafter 
               Vergnügungen entschädigen. Sie haben einen Sinn für diese Art von Lebens-Genuß, und ich bin überzeugt, daß ich unter 
               die Menschen gehöre, an deren Beyfall Ihnen mehr liegt, als am Affen-Lobe des Haufens. Sie haben Vertrauen auf mich 
               gesetzt, und Sie fühlen, wie ich es fühle, daß ich dieses Vertrauens nie ganz unwerth werden kan.
            </p>
            <p>
               Unsre Freundschaft muß also ewig und unwandelbar seyn: Würde sie mir entrißen, oder erkaltete sie, so sänke in dem 
               ruinen-vollen Gebäude meiner Liebe zum menschlichen Geschlecht, die letzte Stütze, und ich würde recht lebhaft und 
               herzlich wünschen - daß für mich die Sonne niemals aufgegangen seyn möchte.
            </p>
            <p>
               Sehn Sie das, was ich bisher gesagt habe, nicht etwan als die Vorrede des noch folgenden an: nein ! es ist bey 
               weitem das Wichtigste. <pb/> Blos als einen Beweis, <del rend="stroked">diese</del> was diese reine, hohe 
               Freundschaft im Stande ist zu thun, will ich Ihnen jetzt mit einer Offenherzigkeit, zu der mich sonst in der Welt 
               Nichts bewegen könnte, <emph rend="underlined">meine Vorsätze</emph> über einen wichtigen Theil meines künftigen 
               Lebens eröfnen. Ich übergebe sie Ihnen aber nicht zur Prüfung: ich habe sie mehr als hinlänglich selbst geprüft: 
               und, Ihr Mund, und Ihre Feder mögen dagegen sagen, was Sie wollen, ich weiß doch, daß Sie mir im Herzen - Recht 
               geben müßen.
            </p>
            <p>
                Ich habe eine traurige Erfahrung gemacht: fast hätte sie mich um meine ganze Lebens-Glückseeligkeit gebracht
            </p>
         </div>
         <div n="fragMark">
            <p>(Rest des Manuskripts verschollen)</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>