<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_2279">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an König Friedrich Wilhelm III von Preußen, 26. September 1792</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/2278/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="2279"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Berlin</settlement>
                  <institution>Geheimes Staatsarchiv Preußischer Kulturbesitz</institution>
                  <repository>II. HA, Generaldirektorium, Südpreußen</repository>
                  <collection>Abt. I, Lit E, Nr. 370</collection>
                  <idno>Br. 142-143v</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Dieser Brief markiert eine einschneidende Wende in Gentz' Leben. Er ersucht König Friedrich Wilhelm III. von 
                     Preußen nach der Entlassung aus den Staatsdiensten, nachdem er sich jahrelang in einer beschränkten Stellung 
                     befunden und sein Urlaub nur widerwillig genehmigt wurde. Er beklagt, dass er keine günstigere Stellung mehr 
                     zu erwarten habe und nun einen Antrag Gehör leistet, dem er unter den gegenwärtigen Umständen kaum Widerwillen 
                     leisten kann. Unter Versicherung, weiterhin seinen guten Gesinnungen treu zu bleiben, bittet er nun, aus seinen 
                     Diensten entlassen zu werden. Dabei bleibt er bescheiden und demütig.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                           <forename>Gustav</forename>
                           <surname>Schlesier</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                        <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                        <date>1838-1840</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="4">
                        V
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="17" to="20">
                        S. 17-20
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref />
                           <forename>Paul</forename>
                           <surname>Bailleu</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Die Verabschiedung des Kriegsrats Gentz 1802</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title>Forschungen zur brandenburgischen und preußischen Geschichte. Festschrift zu Gustav Schmollers 70. Geburtstag.</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                        <date>1908</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c2279-1" corresp="#LETTER_GENTZ_0887">Friedrich von Gentz an Otto von Voß, 25. Mai 1799</bibl>
               <bibl xml:id="c2279-2" corresp="#LETTER_GENTZ_3347">Ludwig Graf von Cobentzl an Friedrich von Gentz, 10. September 1802</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1802-02-26">26. September 1802</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Entlassung</term>
               <term>Dienst</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="brb">Bruch mit Berlin</term>
               <term xml:id="bezbt">Beziehungen zu Berlin - Beamtentätigkeit</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="KFWIII">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118535986"/>
                     <forename>Friedrich Wilhelm III.</forename>
                     <surname>von Preußen</surname>
                     <roleName type="office">König</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="Fr">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118534955"/>
                     <forename>Franz II.</forename>
                     <surname>Heiliges Römisches Reich</surname>
                     <roleName type="office">Kaiser</roleName>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plDd">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051176-5"/>
                     <placeName>Sachsen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4012995-0"/>
                     <placeName>Dresden</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plWi">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4075601-4"/>
                     <placeName>Erzherzogtum Österreich</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4066009-6"/>
                     <placeName>Wien</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plEu">
                  <geogName type="continent">
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4015701-5"/>
                     <placeName>Europa</placeName>
                  </geogName>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plPr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-11" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <salute rend="left">Allerdurchlauchtigster Großmächtigster König !</salute>
            <salute rend="left">Allergnädigster König und Herr !</salute>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#brb">
            <p>
               Die Unvereinbarkeit meiner Dienstgeschäfte mit meinen schriftstellerischen Arbeiten würde mich schon längst zu dem 
               Schritte, den ich jetzt thun muß, geführt haben, wenn nicht die seit dem Jahre 1799 von Ewr. Königlichen Majestät mir 
               bewilligte Dispensation von dem größern Theile der erstern, mich desselben überhoben hätte. Nachdem mir aber, bei 
               Gelegenheit des zu meiner gegenwärtigen Reise <ref target="#r2279-1">nachgesuchten Urlaubes</ref> ausdrücklich 
               angekündiget worden war, daß diese Dispensation nicht länger Statt finden könnte, würde mir, auch ohne die jetzt 
               eingetretene besondern Umstände, in keinem Falle etwas anders, als die Bitte um Entlaßung von Ewr. Königlichen 
               Majestät Diensten übrige geblieben seyn.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#bezbt">
            <p>
               Gerade indem ich mich mit diesem seit jener Ankündigung unvermeodlich gewordnen Vorhaben beschäftigte ließen 
               <rs type="person" ref="#Fr">Seine Majestät der Kayser</rs> mir, zur Belohnung für dasjenige, was Sie "meine dem 
               allgemeinen Besten der Aufrechthaltung aller Staaten, und der gesammten bürgerlichen Ordnung geleisteten rühmlichen 
               Dienste" zu nennen geruhten, eine lebenslängliche sehr bedeutende Pension anbieten, mit der einzigen Bedingung, daß 
               ich mich in <rs type="place" ref="#plWi">Wien</rs> niederlaßen, und dort meine bisherigen schriftstellerischen 
               Arbeiten ungestört fortsetzen mögte.
            </p>
            <p>
               Es ist schmerzhaft für mich, meinem Vaterlande und dem Dienste eines Monarchen entsagen zu müßen, der Sich die 
               Bewunderung und zugleich die Liebe von <pb/> <rs type="place" ref="#plEu">Europa</rs> erwarb, und dem ewig die 
               meinige gewidmet seyn wird. Ich bin der erste in Ewr. Majestät Volke gewesen - und das schätze ich mir jetzt zum 
               nicht geringen Ruhm - der in dem Augenblick, da Ewr. Majestät den Thron bestiegen, feierlich verkündigte, welche 
               Sonne des Glücks über <rs type="place" ref="#plPr">Preußen</rs> aufgegangen war. Ewr. Majestät haben die Hoffnungen 
               der Welt weit hinter Sich zurückgelaßen. Ich würde den für einen Thoren oder für einen Frevler halten, der muthwillig 
               einen Staate verlaßen könnte, welchen der weise und milde Zepter eines solchen Königes regiert.
            </p>
            <p>
               Aber meine individuelle Lage, Allergnädigster König, erlaubt mir nicht, dem Gefühl, welches mich stets an diesen 
               Staat binden würde, zu folgen. Die beschränkte Sphäre von Dienstgeschäften, die man mir angewiesen hatte, und 
               dieweder meinem Bestreben nach Thätigkeit, noch den Gegenständen und der Richtung meiner Studien, noch selbst - ich 
               darf es wohl sagen - den Ansprüchen, zu welchen mein Eifer für das Gute, und meine Fähigkeiten mich berechtigten, 
               angemessen war; die Disharmonie die schon dieser einzige Umstand, verbunden mit der Ueberzeugung, daß ich nie eine 
               günstigere Dienstlaufbahn zu erwarten hatte, in meiner ganzen bürgerlichen Existenz unterhielt; der Vorzug, den ich 
               eben deshalb meinen Verhältnisen als Schriftsteller, woraus ich nichts, als Ruhm, Vortheil, <pb/> und 
               Annehmlichkeiten aller Art schöpfte, nothwendig einräumen mußte; endlich selbst meine häuslichen Umstände - alles 
               fordert mich auf, einem <ref target="#r2279-2">Antrage</ref> Gehör zu geben, den meine Vernunft von allen Seiten 
               billigt, so sehr sich auch von mehr als einer, meine Wünsche und Neigungen dagegen auflehnen mögen.
            </p>
            <p>
               Und doch würde ich, trotz allen damit verknüpften wesentlichen Vortheilen, den Schritt ungethan laßen, wenn ich ihn 
               in irgend einer Rücksicht mit meinem Gewissen, mit den Gesetzen der Ehre und der Pflicht in Widerstreit fände. Daß es 
               sich so nicht verhält, davon bin ich tief und lebendig überzeugt. Ich weiß nicht, ob und in wie fern sich gehäßige 
               Darstellungen meines Entschlusses bis an Ewr. Majestät Thron wagen werden; aber so viel weiß ich, daß ich ihnen 
               nichts entgegen zu setzen gedenke, als mein künftiges Leben. Ich werde fernerhin, wie bisher, und stände eine Welt 
               von Feinden gegen mich auf, die Grundsätze verteidigen, mit denene allein die Staaten bestehen, und diejenigen 
               bekämpfen, bei denen sich kein Recht, keine Ordnung, keine unabhängige Existenz der Nazionen, kein politisches 
               System, mithin zuletzt keine bürgerliche Gesellschaft denken läßt. Ob ich auf einer solchen Laufbahn, bei solchen 
               Arbeiten, bei solchen Grundsätzen, und bei solchen Zwecken je eine Veranlaßung finden, ja auch nur die entfernteste 
               Versuchung haben könnte, das aus den Augen zu setzen, was ich meinem Vaterlande schuldig bin, darüber unterstehe ich 
               mich Ewr. Majestät Höchsselbst zum Richter zu machen.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#brb">
            <p>
               Bei dieser Lage der Sache, und bei dem vollen Bewustseyn der Lauterkeit meiner Handlungen und Absichten, <pb/> 
               begnüge ich mich nicht, Ewr. Königlichen Majestät um Ertheilung meines Abschiedes ulleruntertänigst zu bitten; ich 
               erkühne mich auch zu hoffen, daß Allerhöchstdieselben die Erfüllung dieser Bitte mit einigen Worten der Huld und 
               Gnade begleiten werden, die mir bei den traurigen Empfindungen, unter welchen ich die gegenwärtige Vorstellung 
               abgefaßt habe, zum Troste, und für mein ganzes künftiges Leben zur Beruhigung dienen sollen.
            </p>
            <p>
               Ich ersterbe in tiefer Ehrfurcht
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Ewr. königlichen Majestät</salute>
            <salute rend="right">allerunterthänigster</salute>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plDd">Dresden</rs> den <date when-iso="1802-09-26">26<span rend="sup">ten</span> September 1802</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Friedrich Gentz</signed>
         </closer>
         <note resp="#edAG" xml:id="r2279-1">Vgl. den <rs type="citation" ref="#c2279-1">Brief an Otto von Voß vom 25. Mai 1802</rs></note>
         <note resp="#edAG" xml:id="r2279-2">Vgl. den <rs type="citation" ref="#c2279-2">Brief von Ludwig Graf von Cobentzl vom 10. September 1802</rs></note>
      </body>
   </text>
</TEI>