<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3887">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Georg Andreas Reimer, 18. Dezember 1801</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3886/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3887"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>unknown</country>
                  <idno>private property</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Ein Vertrag zwischen Gentz und Reimer, der das Werk Geschichte der Französischen Revolution von ihrem Ursprunge 
                     bis zur Auflösung der Ersten Nazional-Versammlung verlegen wird. Der erste Band soll spätestens zum 1. Juli 
                     1802 druckbereit sein. Der größte Teil soll zur Ostermesse 1803 fertig sein. Jeder Druckbogen wird mit drei 
                     Friedrichsd'or Honorar vergütet werden, wovon 80 Friedrichsd'or bei Vertragsabschluss bezahlt werden. Über 
                     weitere Auflagen wird spontan entschieden, wobei der Verlag bevorzugt bei Reimer liegen wird. Sofern Gentz 
                     sterben sollte, wird ein Registerband die Schuld tilgen, sofern sie nicht schon getilgt ist. Konrad Levezow ist 
                     Zeuge.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1801-12-18">18. Dezember 1801</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Vertrag</term>
               <term>Verlag</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="gfrv">Geschichte der französischen Revolution von ihrem Ausbruch bis zur Auflösung der Ersten Nationalversammlung</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="GAnR">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118831194"/>
                     <forename>Georg Andreas</forename>
                     <surname>Reimer</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="KLvz">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/116962291"/>
                     <forename>Konrad</forename>
                     <surname>Levezow</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plWe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051194-7"/>
                     <placeName>Sachsen-Weimar-Eisenach</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4065105-8"/>
                     <placeName>Weimar</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plLp">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051176-5"/>
                     <placeName>Sachsen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4035206-7"/>
                     <placeName>Leipzig</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-09" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#gfrv">
            <p>
               Es ist zwischen dem Herrn Krieges-Rath Gentz als Verfasser des hierin benannten Werkes, und dem Herrn Buchhändler 
               Reimer als Verleger desselben, nachstehender Vertrag wohlbedächtig verabredet und geschlossen worden:
            </p>
            <p>
               1.
            </p>
            <p>
               Es liefert der Herr Krieges-Rath Gentz dem Herrn Reimer zum Verlag ein, nach ungefährer Schätzung auf 4 gewöhnliche 
               Oktav-Bände hinan laufendes Manuskript zu einer: 
               <emph rend="underlined">Geschichte der Französischen Revoluzion von ihrem Ursprunge bis zur Auflösung der Ersten Nazional-Versammlung</emph>.
            </p>
            <p>
               2.
            </p>
            <p>
               Von diesem Manuskript verspricht der Krieges Rath Gentz soviel als zum Abdruck des ersten Bandes erforderlich seyn 
               wird, nicht später als den <date when-iso="1802-07-01">1<span rend="sup">ten</span> July 1802</date>, das Uebrige 
               aber, in ununterbrochner Folge dergestalt zu liefern, daß das ganze Werk, oder doch der gröste Theil desselben zur 
               <date when-iso="1803-04-10">Ostermesse 1803</date> fertig seyn kan.
            </p>
            <p>
               3.
            </p>
            <p>
               Der Herr p Reimer zahlt dem Krieges Rath Gentz für jeden Druck-Bogen dieses Werkes Drei Stück Friedrichsdor Honorar; 
               über die Größe des Formats, der Lettern, und der Zwischenräume, wird hier nichts bestimmtes stipulirt, jedoch 
               vorausgesetzt, daß dabey im Ganzen nach dem Modell solcher Bücher verfahren werde, deren Druck man allgemein für 
               anständig und angenehm hält.
            </p>
            <p>
               4.
            </p>
            <p>
               Von dem Honorar werden Achtzig Stück Friedrichsdor bei Abschluß des gegenwärtigen Vertrages pränumerando bezahlt; das 
               Uebrige wird nachher bei <pb/> jedesmaliger Ablieferung des Manuskripts berechnet.
            </p>
            <p>
               5.
            </p>
            <p>
               Sollte von dem Werke mehr als eine Auflage gemacht werden, so behält der Herr Krieges-Rath Gentz sich dieserhalb 
               seine Ansprüche vor, wobei sich von selbst versteht, daß dem jetzigen Herrn Verleger allemal der Vorzug vor jedem 
               andern nothwendig offen bleibt.
            </p>
            <p>
               6.
            </p>
            <p>
               Damit übrigens der Herr Reimer auf den Fall, daß der Krieges Rath Gentz vor der Vollendung der zwei ersten Bände des 
               Manuskripts mit Tode abginge, für seinen Vorschuß gedeckt sey, so macht sich letztrer anheischig, dem Herrn Reimer 
               ein aus vier gehefteten Bänden bestehendes, mit einem besondern Register versehnes Manuskript einer 
               <emph rend="underlined">Chronologischen Geschichte der Französischen Revoluzion</emph>, wovon Herr Reimer einen Theil 
               vor Abschließung dieses Vertrages gesehen hat, falls der gedachte Vorschuß vor dem Tode des Gentz nicht getilgt seyn 
               sollte, zur uneingeschränkten Disposition zu überliefern. Und um alle zur förmlichen Befestigung dieser Clausel etwa 
               noch nötig zu erachtende Weitläuftigkeiten zu vermeiden, wird hiemit bestimmt und ausgemacht, daß auf solchen Fall, 
               <rs type="person" ref="#KLvz">Herr Levetzow</rs> Lehrer am Königlichen Gymnasio, als gemeinschaftlicher Freund beider 
               Contrahenten, sich unter der Sanction des gegenwärtigen Contrakts das zuletzt gedachte Manuskript aus dem Nachlaß des 
               p Gentz brevi manu abholen und dem Herrn Reimer einhändigen sollen. <pb/>
            </p>
            <p>
               Beide Theile begeben sich übrigens aufs bestimmteste aller gegen diesen Vertrag künftig zu machenden Einwendungen, 
               sie mögen auch Nahmen haben wie sie wollen, und haben gegenwärtiges Instrument eigenhändig unterschrieben und 
               besiegelt, auch <rs type="person" ref="#KLvz">Herrn Levetzow</rs> gebeten, solches als Zeuge gleichfalls mit zu 
               unterschreiben.
            </p>
            <p>
               So Geschehen. <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1801-12-18">18<span rend="sup">ten</span> December 1801</date>.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Friedrich Gentz</signed>
            <signed rend="right">Krieges-Rath bei dem Königlichen</signed>
            <signed rend="right">General-Ober-Finantz-Directorio.</signed>
            <signed rend="left">L. S.</signed>
            <signed rend="right">Konrad Levezow als Zeuge</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>