<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_0685">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, zweite Hälfte des Jahres 1791</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/0684/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="0685"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>unknown</country>
                  <idno>not identified</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Nach sehr langer Zeit sind in Gentz alte Gefühle wieder wach geworden. Er bittet um Entschuldigung für die 
                     lange Pause und erinnert an die alte Zeit, wo sich eine Harmonie zwischen Gentz' und Grauns Herzen befand. 
                     Graun sei eine der Menschen, zu denen das Verhältnis sich in keinem Maße erhalten haben. Daher möchte Gentz mit 
                     aller Vehemenz den Verdacht ausräumen, dass sie ihm gleichgültig geworden sei. Er führt seine Veränderungen im 
                     Laufe der Jahre an; er wurde durch die Fehler, die er beging, gebildet und aufgeklärt. Seine Bildung habe 
                     unsäglich zugenommen, schreibt Gentz, und meint, er sei es wert, mit ihr zu leben. Damit bewirbt er sich recht 
                     deutlich und fürchtet auch die Konkurrenz durch den Regierungsrat Graun nicht, da er ihn in den vergangenen 
                     Jahren nur im Vorbeigehen gesehen hat. Gentz wünscht baldige Antwort und Auskunft über ihr Leben.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                         <persName>
                            <ref target="http://d-nb.info/gnd/116187913"/>
                            <forename>Wilhelm</forename>
                            <surname>Dorow</surname>
                         </persName>
                      </editor>
                      <title>Erinnerungen für edle Frauen von Elisabeth Stägemann. Nebst Lebensnachrichten über die Verfasserin und einem Anhange von Briefen</title>
                      <imprint>
                          <publisher/>
                          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                          <date>1846</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="2">
                          II
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="190" to="197">
                          190-197
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="113" to="117">
                        Nr. 29
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117121150"/>
                           <forename>Margarete</forename>
                           <surname>von Olfers</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Elisabeth v. Staegemann. Lebensbild einer deutschen Frau 1761-1835</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Koehler &amp; Amelang</publisher>
                        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                        <date>1939</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="page" from="74" to="78">
                        74-78
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1791-00-00">zweite Hälfte des Jahres 1791</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Liebe</term>
               <term>Regierungsrat Graun</term>
               <term>Glück</term>
               <term>Bildung</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="philw">Philosophie - Lebenswege</term>
               <term xml:id="krrg">Regierungsrat Graun</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-06" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <p>
               Es gab einst eine furchtbare Verabredung unter uns, theure Freundin, die meine Verdammniß, meine unwiederbringliche 
               Verdammniß entschied, wenn ich in einem Termin, den ich längst gar weit überschritten habe, Ihrer zu vergessen 
               scheinen sollte - es liegt außer dieser Verabredung in der Natur der Dinge, daß der Empfang dieses Briefes, außer 
               dem Gefühl einer gewissen Verwunderung über das Unerwartete, kein ander lebhaftes Gefühl in Ihnen rege machen wird: 
               aber ich <emph rend="underlined">muß</emph> ihn schreiben, wenn Sie auch seiner gar wohl entbehren könnten und wie 
               Sie ihn auch immer aufnehmen mögen, ich weis sehr wohl, wie ich ihn schreibe.
            </p>
            <p>
               Es war eine Zeit wo unsre Herzen sich verstanden, auf leise Winke verstanden, eine Zeit, wo Sie in meinem Umgang 
               fanden, was Ihnen rund um Sie her versagt war, und wo ich mein Daseyn nur achtete, weil ich es wagen durfte, Sie 
               gränzenlos zu lieben. Sie wissen, wie diese reine, innre, heilige Liebe unter so manchen Schlägen meines sonderbaren 
               Schicksals, und sogar unter den heftigsten Stürmen der wildesten Leidenschaft, in die nur je der Zauber der Sinne 
               ein beßres Herz verwickelt hat, im Glück und im Elend, in der Verzweiflung und in der Wonne, gleich wahr und schön 
               und mächtig, wuchs, und gedieh, und den edlern Theil meines zerrißnen Wesens belebte, stärkte und erhielt. Sie 
               wißen, was Sie mir waren, Sie wißen, daß wir tausendmal - o ! und wie unendlich, wie ewig wahr ! - wenn wir unsre 
               Verhältniße, und die Verhältniße der Menschen um uns her berechneten, dem kalten, dem unerbittlichen Schicksal 
               vorhielten, daß es uns nicht für einander geschaffen hatte.
            </p>
            <p>
               Sie sind das einzige Wesen in der ganzen Schöpfung was alle Revolutionen in mir überlebt, alle Perioden meiner 
               Existenz in ungeschwächtem Glanze durchwandert hat. In den fünf Jahren die seit unserer Trennung verfloßen, hat der 
               Maaßstab, mit dem ich die Menschen meße, gewaltige Alterationen erlitten, er ist zuletzt, ich leugne es nicht, durch 
               die immer wachsende Entwicklung meines innern Menschen, zum Theil auch durch einige Modelle hoher, vollendeter 
               Menschlichkeit, die ich auf meinem Wege fand, so groß geworden, daß ich jetzt das Meiste von dem, was mich sonst 
               befriedigte, verachte, und, so stolz und hart es auch klingen mag, fast alle Gegenstände meiner ehmaligen 
               Bewunderung, selbst in den Menschen, die ich noch jetzt nur aus andern Gesichtspunkten schätze, mit Füßen trete.
            </p>
            <p>
               Sie allein sind mir nicht allein groß, göttlich und liebenswürdig geblieben, sondern Sie sind es mir auch in 
               gleicher und unveränderter Gestalt geblieben. Wenn ich so, wie ich jetzt bin, Ihren Werth zum erstenmahle erblickte, 
               so würden Sie, das ist die erstaunenswürdige Ausnahme die Sie in dem Gange der Begebenheiten meiner innern Welt 
               machen, eben den schönen, und eben den frischen und lebhaften Eindruck auf mich machen, den Sie ehmals in mir 
               hervorbrachten, und den jetzt mir gar wenig Wesen dieser für mich entzauberten Erde hervorbringen können.
            </p>
            <p>
               Es ist mir eben darum aber ganz unglaublich, daß ich Ihnen gleichgültig geworden seyn könnte. Es dünkt mir kaum 
               einmal Vermeßenheit, zu zweifeln, ob Sie irgendwo für das, was Sie an mir - nicht verlohren haben, aber doch zu 
               verliehren glaubten, vollen Ersatz gefunden haben. Ich weis nicht, oder beßer, ich weis gar wohl, wie es zugeht, daß 
               es mir scheint, als müßte allen den Menschen, die Sie (während meiner langen Vernichtung für Sie) zum Umgange 
               wählten, wie geistreich, wie gefühlvoll, wie durchdrungen von Ihrer Herrlichkeit sie auch sein mochten, etwas 
               abgehen, was nur in mir liegt, und was für Sie von Wichtigkeit ist, Nein, so hat noch keiner Sie empfunden, so hat 
               noch keiner an Ihnen gehangen, als ich. Nach einem Stillschweigen von zwey Jahren klingt es fast wahnsinnig, was ich 
               Ihnen sagen werde, aber ich sage es doch: wenn Sie meine Stelle in Ihnen irgend einem andern vergeben hätten, es 
               wäre eine unaussprechliche Ungerechtigkeit gewesen.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#philw">
            <p>
               Uebrigens sage ich Ihnen mit einem wahren Triumphs-Rausch, denn hier ist der Stolz das Vorgefühl der höchsten 
               Seeligkeit, daß ich Ihrer Freundschaft werth bin. Was Sie auch seit meiner Abwesenheit für Gerüchte von mir gehört 
               haben mögen, glauben Sie mir, mir, der ich Ihnen nicht lügen würde, und wäre ich ein Bösewicht, glauben Sie mir, 
               mir, der ich mich und die Menschen kenne, der ich mich mit unbarmherziger Strenge richte und Resultate über 
               Menschenwerth zu ziehen weiß, ich bin in den fünf Jahren die ich von Ihnen bin mit unaufgehaltenem Schritt zur 
               Vollkommenheit gegangen: mein inneres Wachsthum ist, selbst durch mißliche und gefahrvolle Lagen, in die ich mich 
               stürzte, durch manche Handlungen, die, selbst in dem vernünftigern Sinn der Welt, Fehler waren und durch unsägliches 
               stilles, nagendes Elend, was diese Fehltritte über mich häuften, ununterbrochen und nur um desto kräftiger gewesen. 
               Das war es gerade, was mich bilden mußte. Im Glück wäre meine weiche Seele verzärtelt worden, ich hätte mich nie zur 
               Höhe und Stärke eines einzigen meiner jetzigen Gedanken, meiner jetzigen Ideen über die Welt und die Dinge 
               emporgeschwungen, wenn ich nicht gelitten, nicht durch eigne Schuld, fast sagte ich aus eigner Wahl viel gelitten 
               hätte. Ich durfte keiner einzigen schweren Stunde entgehen, ich mußte selbst so fehlen, wie ich gefehlt habe, wenn 
               das aus mir werden sollte, was aus mir geworden ist. Die Glückseeligkeit ist ein süßer, aber ein unnützer Traum und 
               dabei ein fliehender Schatten, wenn die Brust nicht gestählt, der Gesichtskreis der Beurtheilung nicht erweitert, 
               die Kraft, die da fühlt und wieder zurück wirkt, nicht gesichert, der Einfluß der äußern Wesen nicht - ohne Verlust 
               für die Empfänglichkeit der Seele - in seine gerechte Schranken gewiesen ist. Der Enthusiasmus für Schönheit und 
               Würde mag immer bleiben, aber er muß nur für das Höchste glühen, und gemeine Menschen müssen wie gemeine Freuden 
               Staub in der Schaale werden. Die Empfindlichkeit für den Schmerz soll nicht ausgerottet seyn, aber die armseeligen 
               Uebel des physischen Lebens und so manches, worüber man in der Kindheit der Erfahrung seufzt und verzweifelt, muß 
               mit Hitze und Kälte in eine Klasse geworfen werden, und die selbstständige Kraft keinen Augenblick in der Fülle 
               ihrer eigenthümlichen Wirksamkeit stöhren.
            </p>
            <p>
               Dies ist das Ideal, das ich mir vorgesetzt hatte, das ich mit unverwandtem Auge verfolgt habe; mit ungleichen aber 
               nie mit zurückweichenden Schritt bin ich auf der Bahn gewandelt, an deren Ziel, diese Leuchte der Vortrefflichkeit, 
               dieses Eine, was Noth ist, stand, habe oft unter dem Beyfall der Menschen gezittert, ob ich auch fortschritte, oft 
               von ihrem Tadel wie in dickem Nebel eingehüllt, meinen herrlichsten Progreßen, eignen, selbstlohnenden stillen und 
               sichern Preis zugeflüstert.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#veg">
            <p>
               Jetzt bin ich es werth, mit Ihnen zu leben, und jetzt würde mein Umgang zuverläßig nicht ohne Süßigkeit für Sie 
               seyn. Ich habe unendlich gewonnen und fürchte mich gar nicht einst aus Ihrem richtenden Munde zu hören, mit wieviel 
               Recht ich dieses kühne Urtheil über mich aussprechen durfte. Meine Kraft ist nicht vermindert, nur meine Bildung hat 
               unsäglich zugenommen. Sie werden viele ganz neue Seiten an mir finden, werden sich freuen, wie so viele mangelhafte 
               gehoben sind, wenn Sie mich nach meiner sauern, schrecklichen, aber nur dem Sinn, nicht dem Geist schrecklichen, 
               jener aber auch <emph rend="underlined">wahrhaft</emph> schrecklichen Wanderung durch diese fünf unvergeßlichen 
               Jahre wieder in der Nähe beobachten sollten. Ich muß Ihnen schlechterdings besser gefallen als sonst.
            </p>
            <p>
               Nach diesem langen für Sie aber gewiß intereßanten Urtheil über mich selbst, will ich nun noch, so schwer es mir 
               auch werden muß, einige Worte über Sie sagen. Schwer wird es mir, weil alle Data mir fehlen.
            </p>
            <p>
               Was Sie sind, darüber bin ich in gar keiner Verlegenheit; der Grund-Charakter Ihres Wesens, die eigentliche 
               Physiognomie Ihrer Seele ist mir immer noch so klar, wie jemals. Aber ich möchte gern ein Wort über Ihre Lage 
               sprechen, und ich kenne Ihre Lage eigentlich gar nicht. Diese Unwißenheit ist sogar einer der Gründe gewesen, die 
               mich so lange zurückgehalten haben, Ihnen zu schreiben. Ich konnte z. B. über Graun weder sprechen, noch schweigen. 
               Ich hörte das Widersprechendste Zeug reden, wenn ich die albernen Menschen, die ab und zu aus 
               <rs type="place" ref="#plKo">Königsberg</rs> kamen, über Sie befragte. Ich wußte schlechterdings nicht mehr, woran 
               ich war, und, weil das doch auch ungesagt, supplirt werden würde: ich war zu sehr mit meinen eignen Angelegenheiten 
               beschäftigt, um mir in diesem Wirwar Ordnung und Tag zu verschaffen.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#krrg">
            <p>
               Jetzt kann ich dreister reden, theils weil ich mich überhaupt von Tage zu Tage weniger zu reden fürchte, wo es gut 
               ist, zu reden, theils weil vieles entwickelter, folglich einfacher und klarer geworden ist. 
               <rs type="person" ref="#RRGra">Graun</rs> habe ich seit 2 Jahren nicht anders als im Vorbeygehen gesehen. Er war nie 
               Ihrer werth; er ist es hier, bey Gott, nicht mehr geworden. - - Ich mag sein Ankläger nicht seyn. - - Es giebt 
               weniger Uebel, es giebt auch weniger Fehler, als man denkt. <emph rend="underlined">Sie</emph> nicht zu achten, ist 
               ein ungeheurer, weil er so in die Mitte trifft, so unleugbar das im Menschen voraussetzt, was ärger ist, als tausend 
               einzelne Vergehungen, die den edelsten Charakter beflecken können. Diese Sünde ist ihm längst im Gericht der beßern 
               Menschen angerechnet. Was er hier gethan hat, ist im Grunde nur eine andre Form dieser alten Sünde, nach meiner 
               Berathung eben deshalb nicht wichtig, und ganz unbedeutend, wenn die Welt nicht anders rechnete, anders urtheilte, 
               und in ihrer Blindheit je über das Kleid wegsehen könnte. Blos in der letzten Betrachtung hat sein jetziges Leben - 
               eine gewiße widrige Wichtigkeit - - - Glauben Sie mir: der einzige Weg, auch das schlimmste Schicksal zu überwinden, 
               ist, ihm dreist in's Angesicht zu sehen. Heute zu thun, was doch Morgen gethan werden 
               <emph rend="underlined">mußte</emph>, die Kraft der Seele ungekränkt, und ungeschwächt, den schwersten Leiden auf 
               dem geradesten Wege entgegen tragen, lieber, als in den unnützen Versuchen auf Seitenwegen zu entschlüpfen, und in 
               den Foltern fruchtloser Bangigkeiten und Zweifel, die Essenz der Widerstands-Fähigkeit, das wahrhaft-balsamische 
               eines wackern Entschlußes verfliegen zu laßen.
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#veg">
            <p>
               Wollen Sie von mir nähere Auskunft haben, verlangen Sie meine Mitwirkung, meinen fernern Rath, gebieten Sie über 
               mich, wie über ein Glied Ihrer eignen Maschine. Ich bin von ganz andrer Brauchbarkeit, als ehmals, und Sie können 
               unbeschränktes Vertrauen in mich setzen.
            </p>
            <p>
               Besonders aber, schreiben Sie mir in jedem Fall bald.
            </p>
            <p>
               Ich habe jetzt wenig Bedürfniße und brauche wenig Menschen, weil ich mit mir leben kann. Aber nach einem Briefe von 
               Ihnen sehne ich mich, wirklich mit Schmerzen der Seele. Schreiben Sie mir von Ihrem Leben, von Ihren Beschäftigungen, 
               von Ihren Hoffnungen, von Ihren Planen; schreiben Sie mir, wie Sie gegen <emph rend="underlined">mich</emph> sind, 
               was ich Ihnen bin. Ich wollte, ich könnte alle Ueberzeugungskraft, die je in der Welt war, zusammendrängen, um Ihnen 
               so anschaulich vorzustellen, als es in mir liegt, daß Sie so in keinem zweyten Herzen leben als in dem meinigen. - 
               Sie können mich nicht vergeßen.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>