<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_5195">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Friedrich Vieweg, 24. März 1795</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/5194/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="5195"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Wiesbaden</settlement>
                  <institution>Vieweg-Verlagsarchiv</institution>
                  <repository>Briefsammlung 311 G, Gentz-Briefe</repository>
                  <idno>Nr. 14</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Äußere Umstände veranlassten Gentz auf sehr abenteuerlichem Wege dazu, 90 Friedrichsd'or Schulden zu machen, um 
                     seinem Bruder unangenehme Forderungen zu ersparen. Zudem möchte er seinen Vater nicht noch in Unmut versetzen. 
                     Mit vielen Worten beschreibt Gentz die missliche Lage als solche und seine Angst beziehungsweise Scham, den 
                     Brief zu schreiben. Er versichert, dass er zu jeder gegenfprderung bereit ist, um die Schuld zu begleichen.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c5195-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Heinrich Gentz an Friedrich von Gentz, Dezember 1794</bibl>
               <bibl xml:id="c5195-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Heinrich Gentz an Friedrich von Gentz, Anfang 1795</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1795-03-24">24. März 1795</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Schulden</term>
               <term>Geld</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vwf">Vieweg - Freundschaft</term>
               <term xml:id="gprl">Gentz - p(r)ekuniäre Lage</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="FVW">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/119049546"/>
                     <forename>Friedrich</forename>
                     <surname>Vieweg</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="HGen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/11900738X"/>
                     <forename>Heinrich</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JFG">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Johann Friedrich</forename>
                     <surname>Gentze</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plMu">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005044-0"/>
                     <placeName>Bayern</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4127793-4"/>
                     <placeName>München</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plLo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4022153-2"/>
                     <placeName>Vereinigtes Königreich</placeName>                
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4074335-4"/>
                     <placeName>London</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plHo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/5245326-1"/>
                     <placeName>Holland</placeName>
                  </country>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plJe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051194-7"/>
                     <placeName>Sachsen-Weimar-Eisenach</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4028557-1"/>
                     <placeName>Jena</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-15" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>     
      <body>
         <div n="1" corresp="#vwf">
            <p>
               Ich habe noch nie in meinem Leben einen Brief mit so außerordentlicher Bangigkeit, und so wahrer Seelenangst 
               angefangen, als diesen. Es ist hier nicht bloß die Erfüllung oder Nicht-Erfüllung der Bitte, es ist die Bitte selbst, 
               und die bittre Nothwendigkeit diese Bitte <emph rend="underlined">an Sie</emph>, mein redlicher und gütiger Freund, 
               zu richten, was mich peinigt und schmerzt. Ich fürchte nur allzu sehr, daß ich mit meinen öftern Forderungen und 
               Gesuchen an Sie das Maaß, das in allen menschlichen Verhältnissen seyn muß, schon überschritten habe. Sie sind 
               indessen meine einzige Zuflucht, und, was auch daraus erfolgen mag, ich muß es wagen, Ihre Freundschaft noch einmal 
               aufzufordern.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#gprl">
            <p>
               Folgendes ist die <emph rend="underlined">Sache</emph>: Schon vor Jahr und Tag schickte ich meinem 
               <rs>reisenden Bruder</rs> 30 Friedrichsdor nach <rs type="place" ref="#plMu">München</rs>, 
               weil er, trotz seiner <del rend="stroked">gut</del> wirklich guten Wirthschaft, mit dem was ihm 
               <rs type="person" ref="#JFG">mein Vater</rs> schickte, nicht reichte, und doch keine außerordentliche Forderungen 
               machen wollte, um nicht <rs type="person" ref="#JFG">meinem Vater</rs> die weitre Fortsetzung der Reise zu sehr zu 
               verleiden. Sobald er nach <rs type="place" ref="#plLo">London</rs> gekommen war bat er mich aufs neue, ihm etwas zur 
               Hülfe zu senden; da ich es aber nicht sogleich möglich machen konnte, er auch die Sache nicht so pressant darstellte, 
               schrieb ich ihm, er sollte mir einen <pb/> Wechsel über 100 Friedrichsdor zukommen lassen, auf welchen ich ihm das 
               Geld hier, so gut es gehen würde, aufnehmen wollte. Darauf erhielt ich im <date when-iso="1794-12-00">Dezember</date> 
               den <rs type="citation" ref="#c5195-1">beyliegenden Brief</rs>. Sie werden bald sehen, daß der damit verbundne 
               Wechsel, wenn gleich unter ehrlichen Leuten und Bekannten vielleicht nichts dagegen zu erinnern ist, nicht ganz so 
               beschaffen seyn mag, daß ein fremder Geldwucherer ihn für hinlänglich gültig erkennen möchte. Weil der Mensch, auf 
               den ich in diesem Geschäft gerechnet hatte, mir Ausstellungen dagegen machte, und auf diese Ausstellungen, besonders 
               auf die Entfernung <rs type="person" ref="#HGen">meines Bruders</rs>, exorbitante Forderungen gründete, so nahm ich 
               gegen ein Douceur, das ich ihm sogleich bezahlte 60 Friedrichsdor gegen meinen eignen Wechsel, und zwar damals à 3 
               Monat auf, mit der Bedingung, daß es ihm nach Ablauf dieser Frist noch frey bleiben sollte, 
               <rs type="person" ref="#HGen">meines Bruders</rs> Wechsel anzunehmen, wenn wir uns über die 
               <del rend="stroked">xxx</del> Conditionen vereinigen könnten. Mittlerweile 
               schrieb <rs type="person" ref="#HGen">mein Bruder</rs>, der von diesen Schwierigkeiten nichts wuste, abermals einen 
               (durch die Stockung der Communication mit <rs type="place" ref="#plHo">Holland</rs> 6 Wochen zurückgehaltnen) 
               <rs type="citation" ref="#c5195-2">Brief</rs>, worin er mich dringend noch um 30 Friedrichsdor bat, die ich ihm mit 
               rückgehender Post sogleich versprach, theils weil ich das Geschäft für ihn, sollte es auch mit einigem Verlust seyn, 
               nun doch einmal arrangiren <pb/> muste, theils weil ich im Nothfall auf das Geld aus 
               <rs type="place" ref="#plJe">Jena</rs> rechnete - Alle diese Plane wurden aber zu Wasser; und als mein eigner 
               Wechsel fällig war, wollte der bübische Innhaber desselben den von <rs type="person" ref="#HGen">meinem Bruder</rs> 
               nicht anders als mit einem Verlust von 30 Friedrichs d'or, Schreibe <emph rend="underlined">Dreyßig</emph> 
               Friedrichsdor annehmen, weil er ihn eigentlich nicht als Wechsel, sondern nur als Schuldschein brauchen könnte, als 
               wenn dies ein Grund zu einer solchen Prellerey wäre. Nun stand und stehe ich zwischen zwey Feuern. Auf der einen 
               Seite habe ich meinen eignen Wechsel zu bezahlen, wozu ich mir, da ich natürlich die Cession des andern gegen jene 
               rasende Bedingung glatt abschlug, 8 Tage Frist aus bedang, die leider schon Sonntag abgelaufen war. Auf der andern 
               Seite wartet <rs type="person" ref="#HGen">mein Bruder</rs> in Angst und Schmerzen von einer Minute zur andern auf 
               das, was ich ihm versprach, und kan vielleicht nicht eher aus <rs type="place" ref="#plLo">London</rs>, als bis er 
               das Geld hat. - Aus tausend wichtigen, für mich und <rs type="person" ref="#HGen">meinen Bruder</rs> wichtigen 
               Ursachen, darf ich <rs>meinem Vater</rs>, wenn ich es auch sonst völlig entschlossen wäre, 
               <add place="above">weder</add> den beiliegenden und noch viel weniger den 
               <rs type="citation" ref="#c5195-1">ersten Brief</rs>, worauf dieser sich bezieht, zeigen. Ich muß es also 
               <rs type="person" ref="#HGen">meinem Bruder</rs> völlig überlassen, nach seiner Rückkehr für meine Bedriedigung zu 
               sorgen, und er hat dazu so viel Mittel in Händen, daß ich in dieser Rücksicht schlechterdings ohne allen Kummer seyn 
               kan.
            </p>
            <p>
               Bloß also meine <emph rend="underlined">gegenwärtige</emph> Noth, die wirklich eine der dringendsten in ihrer Art 
               ist, zwingt mich, zu Ihrer Hülfe zu recurriren. Was Sie jetzt bey Sich denken mögen, sage ich mir alles. Ich bin 
               Ihnen außer einem ansehnlichen Rückstande in Ihren Büchern eine Summe von 100 Friedrichsdor schuldig: ich verlange 
               jetzt abermals 90 Friedrichsd'or von Ihnen - wo soll dies ein Ende nehmen ? etc. etc.
            </p>
            <p>
               Ich weiß sehr wohl, daß ich durch alles mein Arbeiten und Schreiben, so ganz und uneingeschränkt ich mich auch jetzt 
               Ihnen gewidmet habe, sobald nicht im Stande seyn würde, eine so ansehnliche Schuld abzutragen. Dies ist aber bey der 
               jetzigen Bitte, auch wahrlich die Idee nicht. Hier ist die Frage nur <del rend="stroked">dies</del> die: ob Sie aus 
               persönlichem Vertrauen zu mir, und um mir und <rs type="person" ref="#HGen">meinem Bruder</rs> 150 Reichsthaler zu 
               sparen, mir jene 90 Friedrichsdor gegen Deponirung seines Wechsels, und gegen Entrichtung der Zinsen, die sie Ihnen 
               selbst kosten würden, so lange bis <rs type="person" ref="#HGen">Heinrich</rs> zurück ist, und seine Sache 
               berichtigen kan, also doch immer nur auf einige Monate anvertrauen wollen ?
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#vwf">
            <p>
               Ich bin zu klug, und sage es mir zu oft, um es nicht endlich zu wissen, daß dergleichen häufige und wiederholte 
               Anträge auf Liebesdienste dieser Art, den standhaftsten und edelsten Freund ermüden: und ich schwöre Ihnen daher bey 
               dem heiligsten im Menschen, daß der Gedanke, durch diesen Schritt etwas in unserm Verhältniß zu stören und an Ihrer 
               Freundschaft und Achtung zu verlieren, mir schrecklicher als jeder andre Einfluß ist, den die Verlegenheit, in der 
               ich mich wegen dieser Sache befinde, auf mein Gemüth haben kan. <pb/>
            </p>
            <p>
               Ist es Ihnen aber möglich - und vielleicht sehen Sie die Sache von einer weniger ungünstigen Seite an, als ich es 
               besorge - nicht allein meine Bitte zu erfüllen und bald zu erfüllen, sondern auch mit voller Ueberzeugung versichern 
               zu können, daß ich nichts dadurch bey Ihnen verlor, so sprechen Sie dies Wort des Trostes und des Friedens über mich 
               aus. Ich glaube, daß die Umstände, welche diese Verlegenheit erzeugten, einigermaßen für mich sprechen. Ich bin auch 
               wie von meiner Existenz überzeugt, daß weder <rs type="person" ref="#HGen">mein Bruder</rs> noch 
               <rs type="person" ref="#JFG">mein Vater</rs> mich für das, was ich in dieser Sache that, strafen, oder je darin 
               verlassen werden. Ich konnte mich also wenigstens mit dem besten Gewissen an Sie wenden, und hoffe zu Gott, nun doch 
               sobald nicht wieder in den Fall einer solchen Bitte zu gerathen.
            </p>
            <p>
               Ich bin indem ich diesen Brief schließe etwas ruhiger als ich war, da ich ihn anfing. Ich fühle im Grunde, daß ich 
               soviel Ursach nicht habe, zu verzagen, wenn von dem Verhältniß zwischen Ihnen und mir die Rede ist. Sie haben mir 
               Proben einer seltnen Freundschaft gegeben. Im Grunde verlange ich diesmal etwas geringres als Sie mir schon 
               leisteten. Könnte doch nur die Wiedervergeltung Ihrer Dienste so promt seyn, als die Sehnsucht danach in meinem 
               Herzen, groß, wahr und lebendig ist. <pb/>Ich füge nun noch eine Kleinigkeit hinzu. Wenn Sie den Entschluß fassen, 
               mich zu erhören, so besorgen Sie doch, falls es Ihnen irgend möglich ist, die Sache sogleich. Da ich Sie mit den 
               Umständen genau und ausführlich bekannt gemacht habe, werden Sie diesen Zusatz gewiß entschuldigen.
            </p>
            <p>
               Leben Sie wohl ! Werden Sie meiner nicht müde; und, wenn Sie können, lieben Sie mich ferner.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentz</signed>
            <dateline>den <date when-iso="1795-03-24">24<span rend="sup">ten</span> März</date>.</dateline>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>