<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_1927">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Friedrich Wilhelm Graf von Reden, 22. August 1797</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/1926/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="1927"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>unknown</country>
                  <idno>not retraced</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Gentz schreibt ausführlich seine Eindrücke, die er auf dem Besitz von Reden erlebt hat. Zuerst nennt er seine 
                     Abneigung gegen den Protz - es sei nur ein Streben nach dem Größeren. Es fehle der Geschmack am Gegenwärtigen, 
                     am Vollendeten. In diesem Sinne ist die Natur ein solches Objekt und Buchwald ganz besonders. Es gäbe keine 
                     Linie in der Anlage, die nicht nach allen Gesetzen der Schönheit liefe und nichts stört die Harmonie. Daher 
                     dankt Gentz herzlich für die auf dem Gut verlebte Zeit.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/116453591"/>
                           <forename>Eleonore von</forename>
                           <surname>Reuß</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Friederike Gräfin von Reden geb. Freiin Riedesel zu Eisenbach. Ein Lebensbild nach Briefen und Tagebüchern, 2 Bde</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <publisher>Hertz</publisher>
                        <date>1888</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="0">
                        Bd. x
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="153" to="154">
                        Nr. 153-154
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1797-08-22">22. August 1797</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Natur</term>
               <term>Buchwald</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="phish">Philosophie - Schönheit</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="FWvR">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/128770201"/>
                     <forename>Friedrich Wilhelm von</forename>
                     <surname>Reden</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plBc">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/7758852-6"/>
                     <placeName>Buchwald</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plSc">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <region>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4052678-1"/>
                     <placeName>Schlesien</placeName>
                  </region>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-26" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#phish">
            <p>
               Ich schreibe diese Zeilen bloß, um dem glücklichen Besitzer von <rs type="place" ref="#plBc">Buchwald</rs> den 
               Eindruck zu schildern, den dieser bezaubernde Ort auf mich gemacht hat. Vergeben Sie, Herr Graf, wenn ich in dieser 
               Hinsicht, mit Weglassung alles Ceremoniells, auf einige Augenblicke nur den Eingebungen meines Herzens folge.
            </p>
            <p>
               Die meisten Dinge in der Welt sind eines Mehr oder Minder fähig, und haben gewöhnlich ihren Werth nur in ihrem Grade. 
               Wenn ich Gold und Silber in Massen verschwendet sehe, darf ich mir nur hundertmal größere denken, um den Eindruck 
               jener auszulöschen. Mit allem, was Pracht, Luxus, Reichthum, Gewalt, leider sogar mit allem, was Verstand, Kenntniß 
               und Tiefsinn heißt, verhält es sich eben so. Die bloße Vorstellung eines Größern stört das Vergnügen am 
               gegenwärtigen. Nur ein einziges unter allen menschlichen Dingen, unter allen menschlichen Fähigkeiten nur eine, hat 
               ihre Vollendung in sich selbst, und schließt alle Idee der Grade aus - es ist der 
               <emph rend="underlined">Geschmack</emph>. Ein Werk, welches der Geschmack gewirkt oder geleitet hat, befriedigt durch 
               sich selbst und läßt im ganzen Umfange der Dinge nichts im eigentlichen Verstande größeres suchen oder erwarten. Ein 
               wahres Kunstwerk ist der vollendetste oder vielmehr der einzige vollendete Gegenstand des menschlichen Genusses.
            </p>
            <p>
               Nun giebt es aber, meines Erachtens, unter allen Objekten, welche der Geschmack bearbeiten kann, keins, das seine 
               Bemühungen so sehr verdient und so sehr belohnt, als 
               <emph rend="underlined">eine an und für sich schöne Natur</emph>, ein Objekt, welches schon vor der Bearbeitung die 
               Sehnsucht des Menschen nach dem Vollendeten und Unendlichen in so hohem Grade befriedigt. Der reinste Geschmack auf 
               die schönsten Natur-Szenen angewendet - muß also das edelste aller von Menschen gemachten Produkte geben. So 
               entstand die jetzige Anlage von <rs type="place" ref="#plBc">Buchwald</rs>.
            </p>
            <p>
               Ich würde die Schönheit dieser Anlage herabzusetzen glauben, wenn ich sie bloß durch Vergleichung mit andern heben 
               wollte. Es versteht sich zwar von selbst, daß jede andre davor schwinden würde, denn 
               <rs type="place" ref="#plBc">Buchwald</rs> ist ohne allen Streit und selbst für den gemeinen Maßstab der schönste 
               Ort in <rs type="place" ref="#plSc">Schlesien</rs> und einer der schönsten der Welt. Aber es ist eben das 
               eigenthümliche einer wahren Geschmacksschöpfung, daß man nicht über sie hinausgehen darf und muß, um ihr 
               Gerechtigkeit widerfahren zu lassen. In <rs type="place" ref="#plBc">Buchwald</rs> ist keine Linie, gewiß keine 
               Haupt-Linie gezogen, die nicht nach allen Gesetzen der Schönheit liefe, keine Parthie gezeichnet, die nicht ihre 
               Rechtfertigung in ihrem unfehlbaren Effekt fände, kein einzelner Theil geordnet, der nicht in die Harmonie des 
               Ganzen stimmte. Dabei waltet allenthalben der edle Grundsatz vor, daß auf einem Theater, wie das, welches die Natur 
               dort aufstellte, ein geschicktes Wegräumen der Hindernisse das erste, eigner Zusatz, auch des Ideenreichsten und 
               Geschmackvollsten Kopfes nur das zweyte seyn sollte. Dabei ist alles, was bloße Menschenkunst liefern mußte, die 
               Architektur im weitesten Umfange, in einem Style gearbeitet, dessen Correktheit und Würde gewiß jeden Kunstkenner 
               befriedigen wird. Wenn dereinst der ganze Plan, mit dem Sie umgehn, ausgeführt ist - und ungefähr so, als wäre er 
               schon ausgeführt, muß man sich <rs type="place" ref="#plBc">Buchwald</rs> immer denken -, so mögte wohl für den, 
               welcher die Erhabenheit der Natur zu schätzen und die Grenzen der Kunst zu beurtheilen weiß, so mögte wohl für die 
               Kritik so wenig als für den Genuß etwas zu wünschen übrig bleiben.
            </p>
            <p>
               So würde ich <rs type="place" ref="plBc">Buchwald</rs> schildern, wenn ich es bloß gesehen hätte. Daß ich es 
               eigentlich genoß, ist für den Werth dieses elysischen Aufenthalts Nebensache: - aber es sey mir erlaubt, Ihnen, Herr 
               Graf, für zwey reitzende und unvergeßliche Tage zu danken, die ich dort, durch die Berufung auf Ihre Protection 
               eingeführt, verlebt habe. Was diese Tage gewesen wären, wenn mir das Glück so wohl gewollt hätte, auch dem Geiste, 
               der alle diese Schöpfungen belebt, meine persönliche Huldigung darbringen zu lassen, das habe ich mir wohl in 
               manchen Augenblicken gedacht, glaube aber nicht, daß Bescheidenheit und Ehrfurcht gestatten, es auszudrücken.
            </p>
            <p>
               Ich habe nicht den tausendsten Theil von dem, was ich sagen wollte, gesagt. Der Stoff ist zu reich, und ich erinnere 
               mich eben, daß Sie mehr, weit mehr noch als der Besitzer von <rs type="place" ref="plBc">Buchwald</rs> sind. 
               Vielleicht ist es mir einmal vergönnt, meine Empfindungen von dem Orte, wo sie einheimisch sind, und in Ihrer 
               Gegenwart laut werden zu lassen. Vergönnen Sie mir diese angenehme Aussicht und erlauben Sie, daß ich mich 
               unterdessen in Ihr gnädiges Wohlwollen mit jener wahren und innigen Verehrung empfehle, die unablässig begeistert
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Ihren gehorsamsten und ergebensten</salute>
            <salute rend="right">Diener</salute>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> d. <date when-iso="1797-08-22">22<span rend="sup">t</span> Aug. 97</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>