<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3403">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Johann Wilhelm von Archenholtz, 27. Februar 1798</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3402/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3403"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Berlin</settlement>
                  <institution>Staatsbibliothek zu Berlin, Preußischer Kulturbesitz, Haus 2</institution>
                  <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                  <idno>2 h 1799 (4)</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Seine Übersetzungstätigkeit des Camille Jordan bereut Gentz. Archenholtz hatte ihn noch darüber gescholten. 
                     Gentz hatte sich aber dadurch eine bessere, tiefere Einsicht in die Gründe der Revolution erhalten, die er aber 
                     für sich behält, weil sie der gemeinen Meinung widerstrebt. Zudem hat er viel Arbeit. Entgegen Archenholtz' 
                     Urteil, der sowieso nicht mit Gentz übereinstimmt, hält dieser den Jordan für ein gelungenes Werk. Gentz 
                     bedankt sich für einen Kredit, den er mit einer Anweisung über 29 Reichstaler sechs Groschen tilgen will. Da 
                     diese nicht auf Gold gestellt ist, möchte Gentz auch den Nachschuss noch zahlen.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c3403-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Johann Wilhelm von Archenholtz an Friedrich von Gentz</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl type="alludedWorks">
               <bibl xml:id="a3403-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht näher genannte Schrift von Camille Jordan</bibl>
               <bibl xml:id="a3403-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht näher genannte Schrift von Roland Gaspard Lemerer</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1798-02-27">27. Februar 1798</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Camille Jordan</term>
               <term>Schulden</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="kcjo">Camille Jordan</term>
               <term xml:id="gprl">Gentz - p(r)ekuniäre Lage</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="frags"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="JWvA">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118503839"/>
                     <forename>Johann Wilhelm von</forename>
                     <surname>Archenholz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="Hoy">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/117028568"/>
                     <forename>Karl Georg Heinrich von</forename>
                     <surname>Hoym</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="CJo">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/117177040"/>
                     <forename>Camille de</forename>
                     <surname>Jordan</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RGL">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/12889430X"/>
                     <forename>Roland Gaspard</forename>
                     <surname>Lemerer</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plHa">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4023118-5"/>
                     <placeName>Hamburg</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4023118-5"/>
                     <placeName>Hamburg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#kcjo">
            <p>
               Es thut mir leid, hochgeschätzter Freund, daß Sie Sich in 
               <rs type="citation" ref="#c3403-1">Ihrem letzten Schreiben</rs> die wohlmeinende Mühe gegeben haben, mir meine 
               intendirte Uebersetzung des <rs type="citation" ref="#a3403-1">Camille Jordan</rs> aus Gründen, deren Richtigkeit ich 
               völlig anerkenne, und für deren freimüthige Darlegung ich Ihnen recht aufrichtig danke, zu vereckeln. Es thut mir 
               leid, sage ich, weil es vergeblich war: ich hatte den Plan, schon 3 Tage, nachdem er zu meinem Verdruß in die 
               Zeitungen paradirte, wieder aufgegeben. Die Hälfte der Uebersetzung war vollendet, als es mich auf einmal, aus 
               tausend Ursachen, gereute, sie angefangen zu haben. - Im Ganzen ist es mir lieb, <add place="above">daß ich</add> mir 
               bei dieser Gelegenheit eine noch gründlichere Einsicht in die Veranlaßungen zu der Revolution vom 
               <date when-iso="1797-09-04">18 Fructidor</date> erwarb: ich werde aber meine Resultate weißlich für mich behalten. 
               Heut zu Tage bekehrt man Niemanden: und gegen populäre Meinungen <del rend="stroked">an</del> zu kämpfen, ziemt sich 
               wohl für <emph rend="underlined">geschichtsmäßige</emph> aber nicht für Broschüren-artige Behandlung eines 
               Gegenstandes. Für jene also, wenn je mein guter Genius mich so weit hebt, möge alles, was ich <pb/> über diese 
               merkwürdige Begebenheit gedacht, gesammelt, zusammen gestellt, und - nach <emph rend="underlined">meiner</emph> Idee 
               - aufs Reine gebracht habe, aufbewahrt bleiben. - Dringendere Geschäfte, <add place="above">theils</add> durch eine 
               neue Finanz-Commission, theils durch die Anwesenheit des <rs type="person" ref="#Hoy">Schlesischen Ministers</rs> in 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, veranlaßt, halten mich ohnedies jetzt von schriftstellerischen Arbeiten ab: 
               und diesmal segne ich sie dafür; denn die ganze Unternehmung mit dem 
               <rs type="citation" ref="#a3403-1">Camille Jordan</rs> würde mir nichts als Verdruß gemacht haben.
            </p>
            <p>
               Wie wenig ich mit Ihnen über <emph rend="underlined">diese</emph> Sache harmoniren kan, sehe ich aufs neue, aus Ihrem 
               - gewiß nicht wenig unerwarteten - Urtheil über den relativen Werth der Schriften von 
               <rs type="person" ref="#CJo">Jordan</rs> und <rs type="person" ref="#RGL">Lemerer</rs>. 
               <emph rend="underlined">Mir</emph> schien die letztre ein leidenschaftliches, declamatorisches Bruchstück zu seyn, 
               das Werk eines Menschen, der nicht bloß diejenigen welche die Constitution umwerfen, sondern die Constitution selbst 
               mit in sein hartes, ungemessnes Verdammungsurtheil reißt. Dagegen schien mir die Schrift von 
               <rs type="person" ref="#CJo"><emph rend="underlined">Jordan</emph></rs> eins der <pb/> vollendetsten Meisterstücke, 
               von fast unüberwindlicher Logik, <del rend="stroked">einer</del> von bewundernswürdiger Ordnung, Stärke und Kunst, in 
               einem fast durchaus vortreflichen Style, und - was das edelste und zugleich das siegreichste ist - durchaus auf 
               <emph rend="underlined">constitutionellem</emph> Boden erbaut. Die <rs type="citation" ref="#a3403-2">Schrift</rs> 
               von <rs type="person" ref="#RGL"><emph rend="underlined">Lemerer</emph></rs> scheint mir 
               <emph rend="underlined">für</emph> das Directorium zu sprechen: aber der Fructidorianer soll mir aufstehen, der 
               <rs type="person" ref="#CJo"><emph rend="underlined">Jordan</emph></rs> gründlich widerlegt. - So schien es 
               <emph rend="underlined">mir</emph>: Ihnen anders. Dies ist aber eine der Erscheinungen, die man in Zeiten wie die 
               unsrigen gewohnt werden muß, und die mir darum gar nicht die Hoffnung raubt, in andern wesentlichen Punkten die 
               genauste Uebereinstimmung zwischen Ihrer und meiner Denkungsart anzutreffen, so wie es mehr als einmal schon wirklich 
               der Fall gewesen ist.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#gprl">
            <p>
               Ich nehme mir die Freiheit, Ihnen hiebey eine Assignation auf 29 Reichsthaler 6 Groschen zu schicken. So eben bemerke 
               ich aber den Fehler, daß diese Assignation nicht auf <emph rend="underlined">Gold</emph> gestellt ist. Haben Sie doch 
               die Güte, mir bei erster Gelegenheit <pb/> zu melden, wieviel der Nachschuß beträgt, und ob ich nicht diese 
               Kleinigkeit hier an Jemanden <span xml:lang="lat">brevi manu</span> bezahlen kan. Tausend Dank für den langen, 
               unbescheiden-benutzten Credit. Mögte ich Ihnen doch auch einmal einen wesentlichen Dienst leisten können ! Bis dahin 
               bitte ich Sie, Sich mit der Versicherung einer unbegränzten Hochachtung und Ergebenheit zu begnügen, in welcher ich 
               unabläßig verharren werde,
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Von ganzen Herzen</salute>
            <salute rend="right">der Ihrige</salute>
            <dateline rend="left"><rs type="person" ref="#plBe">Berl</rs>: den <date when-iso="1798-02-27">27 Februar 98</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>