<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_0985">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Johann Gottfried Herder, 4. März 1797</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/984/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="0985"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Kraków</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabteilung</repository>
                  <collection>Autographensammlung der ehem. Preußischen Staatsbibliothek</collection>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Ohne große Vorrede, aber dennoch mit der Bekundung seiner Ehrfurcht wendet sich Gentz an Herder. Gentz 
                     beschreibt seine Arbeit an einer Geschichte über die französische Revolution und dazu braucht er viele schwer 
                     zu beschaffende Artikel, die eben in der herzoglichen Bibliothek anzutreffen wären. Da über Goethe nicht das 
                     Ergebnis zu erreichen war, das Gentz gewünscht hätte, möchte er nun Herder bitten, die auf einem beigefügten 
                     Zettel aufgelisteten Werke zu erhalten. Gentz möchte die Werke für vier bis sechs Wochen und schlägt als 
                     Bürgen Vieweg vor. So Herder ihn dazu rät, wendet sich Gentz gerne direkt an den Herzog.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz, 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="314" to="317">
                        
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c0985-1" corresp="#LETTER_GENTZ_1099">Friedrich von Gentz an Karl August Böttiger, 16. Januar 1796</bibl>
               <bibl xml:id="c0985-2" corresp="#LETTER_GENTZ_1793">Friedrich von Gentz an Karl August Böttiger, 2. Juli 1796</bibl>
               <bibl xml:id="c0985-3" corresp="#LETTER_GENTZ_1209">Friedrich von Gentz an Karl August Böttiger, 4. März 1797</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1797-03-04">4. März 1797</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Literatur</term>
               <term>Bibliothek</term>
               <term>Französische Revolution</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vjgh">Verhältnis Johann Gottfried Herder</term>
               <term xml:id="budcff">Betrachtungen über den Ursprung, den Charakter und den Fortgang der Französischen Revolution</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JGH">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118549553"/>
                     <forename>Johann Gottfried von</forename>
                     <surname>Herder</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="KAB">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118824775"/>
                     <forename>Carl August</forename>
                     <surname>Böttiger</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Hum">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118554727"/>
                     <forename>Wilhelm von</forename>
                     <surname>Humboldt</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="JWvG">
                  <persName>
                     <ref target="https://d-nb.info/gnd/118540238"/>
                     <forename>Johann Wolfgang von</forename>
                     <surname>Goethe</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="KASWE">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/11856014X"/>
                     <forename>Karl August</forename>
                     <surname>Sachsen-Weimar-Eisenach</surname>
                     <roleName type="address">Großherzog</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="FVW">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/119049546"/>
                     <forename>Friedrich</forename>
                     <surname>Vieweg</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plWe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051194-7"/>
                     <placeName>Sachsen-Weimar-Eisenach</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4065105-8"/>
                     <placeName>Weimar</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plFr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4018145-5"/>
                     <placeName>Frankreich</placeName>  
                  </country>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plJe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051194-7"/>
                     <placeName>Sachsen-Weimar-Eisenach</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4028557-1"/>
                     <placeName>Jena</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-26" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <salute rend="left">Huchwürdiger</salute>
            <salute rend="left">Hochzuverehrender Herr Vize-Präsident</salute>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#vjgh">
            <p>
               Es ist eine große Dreistigkeit, daß ich mich, ohne auf irgend eine Weise bey Ewr. HochWürden eingeführt zu seyn, 
               nicht allein geradesweges an Sie wende, sondern auch gleich mit einer Angelegenheit, die im günstigsten Falle immer 
               mit einiger Belästigung verknüpft seyn würde, vor Sie trete. Sie verzeihen mir aber diese Dreistigkeit, durch 
               Erfahrung gewiß längst überzeugt, daß es mit unter die Onera eines großen Nahmens gehört, oft auch von denen um 
               Hülfe angesprochen zu werden, die keine andre Ansprüche aufzuweisen haben, als das Vertrauen, welches Ihnen die 
               Vorstellung von einer großen und unbegränzten Humanität, aus erhabnen Werken geschöpft, einflößte.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#budcff">
            <p>
               Wenn Ewr. Hochwürden auch nur wenig von meiner Schriftstellerei bekannt seyn sollte, so wißen Sie doch gewiß, daß ich 
               die Geschichte der französischen Revolution <pb/> zu meinem ganz besondern Studium gemacht habe. Ich bin seit Jahr 
               und Tag mit einem Werke über die erste Periode dieser Revolution beschäftigt, dem ich gern so viel Gründlichkeit 
               geben mögte, als es die Natur des Gegenstandes, und meine, in der Entfernung von 
               <rs type="place" ref="#plFr">Frankreich</rs>, immer nur beschränkte Mittel gestatten. Vieles habe ich gesammelt, und 
               manche gute Quelle, zum Theil mit großen Kosten, mir verschafft. Aber es giebt eine Menge, besonders kleiner, 
               Artikel, die mit Geld nicht aufzuwiegen sind. Wo ich irgend von der Existenz solcher Artikel höre, da ist meine 
               ganze Begierde gespannt, und kein Versuch, zum Gebrauch derselben zu gelangen, scheint mir zu schwer oder zu gewagt 
               zu seyn.
            </p>
            <p>
               Dies war der Fall, als der <rs type="person" ref="#KAB">Herr Consistorial-Rath Böttiger</rs> mir vor einiger Zeit 
               die <rs type="citation" ref="#c0985-2">Nachricht mittheilte</rs>, daß in der Bibliothek des 
               <rs type="person" ref="#KASWE">Herzog</rs>es von <rs type="place" ref="#plWe">Weimar</rs> sich verschiedne auf die 
               erste Periode der Revolution Bezug habende Schriften befänden, und als er mir sogar, auf meine angelegentliche Bitte, 
               ein Ver<pb/>zeichniß dieser Schriften <rs type="citation" ref="#c0985-1">übersandte</rs>. Der Wunsch, einen Theil 
               dieser Schriften (wenn es auch auf noch so kurze Zeit seyn sollte) zum Gebrauch zu erhalten, wurde mächtig in mir 
               rege. Ich wendete mich zunächst an einen meiner vertrautesten Freunde, den 
               <rs type="person" ref="#Hum">Herrn Legations-Rath von Humboldt</rs> zu <rs type="place" ref="#plJe">Jena</rs>, in 
               der Hoffnung durch seine Verbindung mit dem <rs type="person" ref="#JWvG">Herrn Geheimen Rath von Goethe</rs> 
               vielleicht einen Weg an des <rs type="person" ref="#KASWE">Herrn Herzogs Durchlaucht</rs> zu finden. Diese Hoffnung 
               wurde mir nicht gerade benommen, aber ich ward gewahr, daß die Sache in jedem Falle auf diesem Wege viel zu langsam 
               für meine Wünsche, und selbst für meine Bedürfnisse, betrieben werden würde.
            </p>
            <p>
               Ich unterstehe mich daher, Ewr. Hochwürden um Ihren gütigen Rath, und wenn es möglich wäre, um Ihr geneigtes Fürwort 
               zu bitten. Ich weiß, daß Ihr Einfluß und Ihr Ansehen beym Herzoglichen Hofe groß genug ist, um mir, wenn anders die 
               Sache nicht an und für sich ganz unausführbar seyn sollte, zur Gewährung meines Wunsches den Weg zu bahnen. Der 
               <rs type="person" ref="#KASWE">Herzog</rs> dürfte Sich nur <pb/> entschließen, mir die <del rend="stroked">hier</del> 
               auf dem beyliegenden Zettel verzeichneten Bücher, auf 4, höchstens 6 Wochen anzuvertrauen. Allerdings ist dies von 
               einem ganz Fremden eine unbescheidne Zudringlichkeit: aber das Auffallende davon würde großentheils gehoben, wenn ein 
               Mann, wie Sie, die Garantie für mich übernähme. Daß Sie, in Rücksicht auf den (gewiß sehr unbeträchtlichen) 
               <emph rend="underlined">Geldwerth</emph> dieser Bücher eine solche Garantie allenfalls auf meinen bloßen Nahmen 
               übernehmen würden, darf ich vielleicht erwarten, und könnte es um so mehr, da ich einen begüterten, hier angesessnen, 
               Ihnen durchaus bekannten Mann, den <rs type="person" ref="#FVW">Herrn Buchhändler Vieweg</rs>, sogleich zu meinem 
               Rück-Bürgen vorschlagen würde. Die größre Schwierigkeit läge vielleicht in der Frage: ob ich die Bücher auch 
               <emph rend="underlined">unversehrt</emph> zurück liefern würde ? - Und da bliebe mir denn freilich nichts übrig, als 
               die Erklärung, daß ich gewiß die heiligste Aufmerksamkeit, und die gewissenhafteste Sorgfalt anwenden wollte, um 
               mich des Vertrauens, welches ich <add place="sup">mir</add> hier von Ihnen erbitte, nicht unwürdig zu machen. <pb/>
            </p>
            <p>
               Ich habe nun mein Gesuch vorgetragen, und begleite es mit der Versicherung, daß der Gegenstand desselben ein großes 
               Interesse, und eine große Wichtigkeit für mich hat. Wahrscheinlich ist dies genug, um <del rend="stroked">ihn</del> 
               einem Manne, dem nichts menschliches, und besonders auch nichts litterärisch-menschliches fremd ist, die Beförderung 
               meiner Angelegenheit zu empfehlen.
            </p>
            <p>
               Wenn Sie es für nöthig hielten, und zweckmäßig fänden, daß ich mich selbst unmittelbar an den 
               <rs type="person" ref="#KASWE">Herrn Herzog</rs> wendete, so würde ich augenblicklich dazu bereit seyn. In jedem 
               Falle hoffe ich von Ihrer Güte eine baldige, und wenn es seyn kan, eine erwünschte Antwort. Sie wird mich durch eine 
               persönliche Verbindlichkeit an einen Mann knüpfen, dem ich, als einer Zierde des gemeinschaftlichen Vaterlandes, 
               längst mit jedem gebildeten Deutschen huldigte, und dessen Beifall zu erlangen, einer der vorzüglichsten Richtpunkte 
               bei allen meinen schiftstellerischen Beschäftigungen war, und seyn wird.
            </p>
            <p>
               Ich verharre mit großer Ehrerbietung
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="left">Ewr. HochWürden</salute>
            <dateline rend="left"><rs type="person" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1797-03-04">4<span rend="sup">ten</span> März. 1797</date>:</dateline>
            <salute rend="right">ganz gehorsamster Diener</salute>
            <signed rend="right">Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
      <note resp="#edAG" xml:id="r0985-1">Vgl. den <rs type="citation" ref="#c0985-3">Brief vom gleichen Tag an Böttiger</rs></note>
   </text>
</TEI>