<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_3083">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 8. März 1788</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/3082/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="3083"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Ein Schreiben der Frau Graun hat Gentz in Aufruhr versetzt, vor allem, da er nicht direkt an ihn, sondern über 
                     Umwege zu ihm gelangt ist. Die Verzögerung hat Gentz zutiefst getroffen und beleidigt. Der Grund des Scheiterns 
                     waren Gerüchte; Gentz stellt klar, dass keine Gerüchte für ihn auch nur die geringste bedeutung hätten. Die 
                     Vergangenheit sei vergessen, Frau Graun ist Gentz' Lebensglück. In diesem Sinne möchte er das Band zwischen den 
                     beiden erneuern. Dies ist - mit Stand Januar 2018 - der letzte Brief in Gentz digital, den Gentz mit "Gentze" 
                     signiert hat.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="108" to="110">
                        Nr. 26 (falsche Datierung)
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c3083-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Elisabeth Graun an Friedrich von Gentz, 13. Februar 1788</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1788-03-08">8. März 1788</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Gerüchte</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="krrg">Regierungsrat Graun</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="Geo">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>George</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RHa">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Regina</forename>
                     <surname>geb. Hartung</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Hgr">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Hannchen</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="family">Schwiegermutter der Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="crl">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Carl</forename>
                     <surname/>
                     <roleName type="family">Bruder von Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <p>
               Mit einer unbeschreiblichen Bewegung, theure, liebe Freundinn ! o Sie ! meine Zuflucht und mein Trost in allen 
               Situationen meines Lebens - mit einer unbeschreiblichen Bewegung lese ich in diesem Augenblick, die wenigen Zeilen, 
               die Ihre Hand mir endlich einmal wieder schenkte, und bin außer mir vor Freude, daß Sie jetzt schon meinen Brief in 
               Händen haben, der alle Ihre unglückliche Zweifel zerstreuen wird.
            </p>
            <p>
               Ich weis nicht, wie lange <rs type="citation" ref="#c3083-1">dieser kleine Brief von Ihnen</rs> schon in 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> ist. Er ist vom <date when-iso="1788-02-13">13ten Februar</date>, und 
               dies giebt mir den Verdacht, daß <rs type="person" ref="#crl">Ihr nachläßiger Bruder Carl</rs>, mich eine ganze 
               Zeit lang schon darum gebracht hat. <date when-iso="1788-03-07">Gestern</date> traf ich ihn bey 
               <rs type="person" ref="#RRGra">Ihrem Mann</rs>; er gestand, daß er schon, 
               <emph rend="underlined">seit einigen Tagen</emph>, für mich 
               <rs type="citation" ref="#c3083-1">einen Brief von Ihnen</rs> hätte, er hätte ihn aber vergeßen mitzubringen. 
               Gott ! was ich zusammenfuhr ! ich hätte den kleinen Menschen gern zerknirschen mögen, über seine schändliche 
               Gleichgültigkeit. <date when-iso="1788-03-08">Heute</date> schicke ich denn in aller Frühe zu ihm, und eben jetzt 
               erhalte ich <rs type="citation" ref="#c3083-1">Ihren Brief</rs>, der bey ihm zum allerwenigsten, 
               <date when-iso="1788-02-29">über 8 Tage</date> gelegen hat. Schreiben Sie mir doch, ums Himmels willen, nie mehr auf 
               diesem langweiligen Wege ! Warum adressiren Sie nicht lieber Ihren Brief geradezu an mich ? <pb/>
            </p>
            <p>
               Ist es aber nicht sehr sonderbar, daß ich, ohne zu wißen daß ein Brief von Ihnen an mich unterwegens war, gerade zu 
               derselben Zeit an Sie schreibe ? daß unsre Herzen, die so lange ganz todt für einander zu seyn schienen, sich auf 
               einmal in <emph rend="underlined">einer</emph> Zeit, gleich als wenn <emph rend="underlined">eine</emph> geheime 
               Ahndung, <emph rend="underlined">ein</emph> wohlthätiger Geist sie belebte, so mächtig, so reich, gegen einander 
               öfnen. O Gott ! diese wenige Zeilen ziehe ich fast allen Ihren andern Briefen vor. Glücklich seyn, ist noch nichts: 
               aber aus einer langen Reihe unglücklicher, wilder, fremder Begebenheiten, wie aus einem unruhigen Kranken-Schlafe zu 
               erwachen, und sich dann wieder glücklich zu fühlen, das ist unendlich viel, und das empfinde ich jetzt.
            </p>
            <p>
               Nein ! Nein ! ich habe nichts, gar nichts verlohren, da ich Ihre Freundschaft noch besitze. - O ! meine Freundinn ! 
               mit größrer Empfindung habe ich nie an Sie gedacht, nie an Sie geschrieben: die Thränen benehmen mir alle Gedanken: 
               es ist mir, als wenn ich Sie nach dem Tode wieder fände. -
            </p>
            <p>
               Aber ich will leben, von neuem leben, da ich wieder mit Ihnen - o laßen Sie mich doch im Gefühl meiner 
               Glückseeligkeit, was ich so lange entbehrt habe, hinzusetzen für Sie leben darf. Einzige Freundinn ! die Welt <pb/> 
               hatte nur eine wahre Freude für mich. Sie haben sie mir wieder geschenkt; nur Einen Sonnenstrahl in aller dieser 
               matten Dämmerung abgeschmackter Vergnügungen, und unbefriedigender Gefühle, nur einen Sonnenstrahl: o Himmel ! und 
               der erleuchtet jetzt wieder meine Seele.
            </p>
            <p>
               Was sprechen Sie von Demüthigung: Reine, erhabne Frau ! glauben Sie, daß in meinen Augen, irgend ein böses Gerücht, 
               was Sie angeht, die geringste Realität hat ? Was sprechen Sie von: <emph rend="underlined">Parthie nehmen</emph>: 
               meynen Sie denn, daß in der unbegränzten Verehrung, die jeder der es vor mir wagt, Ihren Nahmen zu nennen, in meiner 
               Mien lesen, im Ton meiner Stimme hören, in jedem meiner Worte erkennen muß, nicht alles das liegt, was jeden 
               Verläumder augenblicklich verstummen laßen muß ? In meiner Gegenwart, hat man es nur ein einziges Mal gewagt, Sie 
               anzugreifen: zum Trost für Sie; daß Ihnen dieser Angriff unschädlich war, und 
               <emph rend="underlined">höchst gleichgültig</emph> seyn kan: Aber weh mir ! weh <emph rend="underlined">mir</emph>, 
               daß ich ihn anhören mußte, - und - daß ich Sie nicht vertheidigen durfte - Dies traurige Räthsel gehört nicht für 
               die Entwicklung eines Briefes - am wenigsten für den gegenwärtigen.
            </p>
            <p>
               Vergeßen sey die Vergangenheit, wie sie verschwunden ist ! Laßen Sie uns für die Zukunft leben, und glücklich <pb/> 
               leben. Ich kan nie ganz unglücklich werden, so lange ich Sie noch in der Welt weis: kan ich durch die Anspannung 
               meiner letzten Kräfte zu Ihrer Glückseeligkeit beytragen, so wollte ich sie daran wagen. O laßen Sie mich 
               hinzusetzen, was ich, selbst im heftigsten Rausch der Liebe nie gesagt habe, um den Schein übertriebner 
               Leidenschaften zu vermeiden: Ich könnte sterben für Sie, wenn ich Sie glücklich zu machen wüste.
            </p>
            <p>
               Hier sey also aufs neue stärker, lebhafter als jemals, in aller frischen Schönheit ihrer ersten Entstehung, unsre 
               unvergängliche Freundschaft beschworen. Aus den wenigen Zeilen Ihrer Hand die hier vor mir liegen, sehe ich schon, 
               daß Sie dies neue Bündniß eingehen werden. Und nun - nun soll es auch, wenigstens in meiner Brust, blos dem Tode 
               weichen. Den Schluß Ihres Briefes: 
               <cit corresp="#c3083-1">
                  <quote>
                     <emph rend="italic">auch wenn Sie es nicht mehr, wie sonst, wünschten,</emph>
                  </quote>
               </cit>
               - vergebe ich Ihnen. Ich selbst habe ihn durch mein Betragen diktirt: ich allein bin die Ursach, ich allein trage 
               die ganze Schuld, der gewaltigen Trennung, die zwischen uns entstanden war. Ich will sie mein ganzes Leben hindurch 
               auszubüßen suchen. Schreiben Sie mir bald, und laßen Sie die glücklichen Empfindungen, die Sie in mir aufs neue 
               angezündet haben, nicht erkalten. O Gott ! wie wäre das aber möglich ?
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
            <dateline rend="right"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1788-03-08">8<span rend="sup">ten</span> Märtz. 1788.</date></dateline>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>