<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_0223">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, vermutlich Ende 1789 oder Anfang 1790</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/0222/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="0223"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die Verbidnung zu Frau Graun hat stark gelitten. Gentz weiß praktisch nichts mehr über seine Freundin, ja nicht 
                     einmal, ob sie jemals noch an ihn denkt. Er sieht keinen anderen Weg, als erneut zu bekunden, dass seine 
                     Gefühle zu ihr keineswegs erkaltet sind, im Gegenteil, ihm unglaublich viel bedeuten. Dementsprechend unwürdig 
                     kam er sich selbst und ihr gegenüber vor, als er es schaffte, diesen Umgang zu vernachlässigen. Stattdessen 
                     rutschte er in die vergänglichen Glücksmomente ab. Aber während einer Krankheit scheint Gentz sich besonnen zu 
                     haben. Er schreibt von einem plötzlichen Sinneswandel, der ihn zu den Wissenschaften zurücktrieb. Diese 
                     Krankheit schien notwendig, um ihn aus der Schlaffheit seiner selbst völlig zu entreißen und ihn wieder 
                     ernsthaften Tätigkeiten zuwenden zu lassen. Hier bricht der Brief ab, dessen Rest verschollen ist.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="110" to="112">
                        Nr. 27
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                         <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                           <forename>Gustav</forename>
                           <surname>Schlesier</surname>
                         </persName>
                      </editor>
                      <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                      <imprint>
                          <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                          <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                          <date>1838-1840</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="1">
                          I
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="87" to="89">
                          Nr. 11
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117121150"/>
                           <forename>Margarete</forename>
                           <surname>von Olfers</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Elisabeth v. Staegemann. Lebensbild einer deutschen Frau 1761-1835</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Koehler &amp; Amelang</publisher>
                        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                        <date>1939</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="page" from="71" to="73">
                        71-73 (teilweise)
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date notBefore-iso="1789-01-01" notAfter-iso="1790-03-31">vermutlich Ende 1789 oder Anfang 1790</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Freundschaft</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="bezbl">Beziehungen zu Berlin - Leute</term>
               <term xml:id="gg">Gentz - Gesundheit</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="frags"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="unprepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plBr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4008216-7"/>
                     <placeName>Breslau</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <p>
               Ich lebe noch, theure, einzige Freundinn, ich athme noch, und - Gottlob ! - in derselbigen Welt, in der Sie leben, 
               obgleich ein fürchterliches Geschick, uns seit einer undenklichen Zeit so getrennt hat, als wenn einer von uns ins 
               Reich der Schatten gewandelt wäre. Gott im Himmel ! hätte ich eine solche Trennung für möglich gehalten ? -
            </p>
            <p>
               Ich weis nicht, ob Sie noch je an mich denken, ob ich nicht zur Strafe meiner mannichfaltigen Verirrungen den Platz, 
               den ich sonst in Ihrem Herzen einnahm, verlohren habe. Nein ! Diese Strafe wäre zu schrecklich ! Ich müßte 
               untergehen, theure Freundinn; schon seit einer langen Weile erwacht aus einem abgeschmackten - bösen Traume, habe 
               ich mich wieder gefunden mit allen meinen ehmaligen Zügen, mit meinem warmen Herzen, mit meiner unaussprechlichen 
               Freundschaft, mit meiner hohen, verehrungsvollen Liebe zu Ihnen, mit meinen melancholischen Seufzern, und mit meinen 
               alten Thränen. -
            </p>
            <p>
               Da ich gar nicht mehr weis, was Sie denken, <pb/> fühlen, begehren, fürchten, in was für einer Situation oder 
               Seelenstimmung Sie sind, so kan ich diesen Brief durch nichts einigermaßen intereßant machen, als dadurch, daß ich 
               Ihnen sage, was <emph rend="underlined">ich</emph> bin, mit so wenig Worten, als möglich, aber mit einer solchen 
               Wahrhaftigkeit, als wenn ich vor dem Throne der Unschuld und der Wahrheit stünde. Mögen Sie doch sagen und meynen, 
               was Sie wollen: ich will lieber verdammt von Ihnen, als gerühmt und seelig gesprochen seyn, von der ganzen 
               übrigen Welt.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#bezbl">
            <p>
               O ! meine Freundinn ! Wer war ich, als ich Sie das letztemal verließ ? Zu welchem gefühlvollen, glücklichen, fast 
               möchte ich in gotteslästerlicher Verehrung Ihrer Vollkommenheiten sagen, <emph rend="underlined">heiligen</emph> 
               Menschen zu welchem glückseeligen Geschöpf hatte mich Ihre Gegenwart, Ihr Umgang, in einer der rauhsten und 
               dornichtsten Epochen meines Lebens gebildet ! Und was ist aus diesem Geschöpf geworden ! Was bin ich - Gott ! - 
               was bin ich eine Zeitlang gewesen ! Wie unwürdig Ihrer ! Wie unwürdig meiner ! In einer schändlichen Vergeßenheit 
               meiner schönsten Empfindungen, in einer unverzeihlichen Vernachläßigung meiner schönsten Talente, in einer 
               gänzlichen Verwirrung aller <pb/> meiner Sinne, im Todesschlafe aller <emph rend="underlined">thätigen</emph> 
               Seelenkräfte, bin ich beynahe ein Jahr lang durch alle Thorheiten, dieser abscheulichen Welt hindurch getaumelt, 
               habe mich in allen ihren abschmeckigten Freuden herumgewälzt, habe mit Aufopferung meiner ganzen Zufriedenheit, den 
               Genuß voll Unruhe, und die Foltern der Rückerinnerung auf hundert klippen-vollen Wegen aufgesucht, mich mit mir 
               selbst bis zum gänzlichen Fremdwerden verunreinigt, und am Ende nach hundert vergeblichen Versuchen, nach 
               Tausendfachem <del rend="stroked">ernstlich</del> aengstlichen Ringen, mir nur auf einen Tag Glückseeligkeit zu 
               verschaffen, auf einmal in einer entsetzlichen - aber göttlichen Stunde, die alte Wahrheit, die ich längst gekannt 
               hatte, wieder gefunden, daß alles Streben nach Glück umsonst ist, ohne Tugend, Zufriedenheit des Gewißens und Friede 
               und Beruhigung im Herzen.
            </p>
            <p>
               Daß ich bereits seit geraumer Zeit auf der ganz entgegengesetzten Bahn gehe, sehen Sie theils aus der 
               Aufrichtigkeit, mit der ich Ihnen meine vorigen Fehler bekenne, teils aus dem tiefen Abscheu gegen mein voriges 
               Leben der aus jedem meiner Worte eben so hervorleuchten muß, als er jeden Winkel meines Herzens durchdringt. <pb/>
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#gg">
            <p>
               Durch welche sonderbare Vorfälle eine plötzliche, eine fast augenblickliche Sinnes-Aenderung in mir bewirkt ward, 
               das denke ich Ihnen dereinst mündlich zu erzählen. Nur das will ich Ihnen jetzt sagen, wodurch diese merkwürdige 
               Sinnes-Aenderung in mir so sehr befestigt worden ist. Nachdem ich mich schon eine geraume Zeit von dem beständigen 
               Geräusch der Welt zurückgezogen hatte, überfiel mich ein Fieber, welches ich mir durch eine Ueberladung des Magens 
               bey einer Mahlzeit in unserm eignen Hause zugezogen hatte. Dieses Fieber zwang mich, 5 Wochen lang, fast nicht aus 
               meiner Stube zu gehen. So viel brauchte es nicht, um meinen abgerißnen Umgang mit mir selbst wieder anzufangen. Ich 
               fand ein neues, und brennendes Vergnügen in den Wißenschaften, meinen alten Gespielinnen; und jetzt, da diese 
               Krankheit beynahe schon wieder seit 6 Wochen vorüber ist, bin ich noch eben so einheimisch, eben so einsam, eben so 
               geitzig mit meiner Zeit als damals.
            </p>
            <p>
                Nichts gleicht der, mir selbst unerklärbaren Erschlaffung meines ganzen Selbsts, während jener, unglücklichen 
                Periode, als die Kraft, und die Kühnheit, mit der ich in wenig Tagen alle die Feßeln zerriß, die mich seit langer 
                Zeit an die Welt gebunden
            </p>
         </div>
         <div n="fragMark">
            <p>(Rest des Manuskripts verschollen)</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>