<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_2291">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Karl Gustav von Brinckmann, 18. September 1792</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/2290/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="2291"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Sweden</country>
                  <settlement>Trolle-Ljungby</settlement>
                  <institution>Archiv des Grafen Wachtmeister</institution>
                  <repository>Nachlaß Brinckmann, Ausländ. Briefwechsel, Gentz an Brinckmann</repository>
                  <idno>G 3</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Der vorige Abend ist gründlich daneben gegangen und Gentz bittet um nachsicht für sein Verhalten. Alle waren 
                     schlecht gelaunt. Gentz' Schwiegermutter nötigte Gentz indirekt, Brinckmann zu empfangen, obwohl dieser sich 
                     mit seiner Frau Minna einen schönen Abend machen wollte. Er sah sich in einer prekären Lage und wollte zu 
                     niemandem unhöflich sein. Daher schreibt Gentz auch, wie sehr er Minna liebt.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="2">
                        II
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="20" to="22">
                        Nr. 9
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1792-09-18">18. September 1792</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Billet</term>
               <term>Minna</term>
               <term>Treffen</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vkgvb">Verhältnis Karl Gustav von Brinckmann</term>
               <term xml:id="vwg">Verhältnis Wilhelmine Gentz</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="unprepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="KGvB">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/116519770"/>
                     <forename>Carl Gustav von</forename>
                     <surname>Brinckmann</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="Min">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Wilhelmine</forename>
                     <surname>Gilly</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Zig">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Friederike</forename>
                     <surname>Ziegenspeck</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-02-07" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>     
      <body>
         <opener resp="#KGvB">
            <dateline rend="right">Den <date when-iso="1792-09-18">18. Septbr 1792</date>.</dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#vkgvb">
            <p>
               Ich war <date when-iso="1792-09-17">gestern</date> so falsch, schlecht und grob, daß ich Ihnen durchaus eine 
               Erklärung dieses Abends geben muß, weil Sie Sich sonst, der Himmel weiß was, davon einbilden können. Wenigstens, so 
               liberal ich mir auch zu seyn schmeichle, mich würde ein solches Betragen, als das meinige, wenn ich mich in Ihre 
               Stelle versetze, geängstiget haben. Sie werden bald sehen, mit welcher Aufrichtigkeit ich in dieser Erklärung zu 
               Werke gehe, indem Sie Selbst eine Haupt-Figur darin sind: dafür hoffe ich aber auch, daß Sie mich nirgends 
               misverstehen, daß Sie mich als Freund, und als Brinkmann, anhören werden.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vwg">
            <p>
               Ich hatte mit <rs type="person" ref="#Min">Minna</rs> den Plan zu einer <emph rend="underlined">einsamen</emph> 
               halben Stunde auf den <date when-iso="1792-09-17">gestrigen Abend</date> entworfen. Wenn Sie unser Verhältniß in 
               dieser Rücksicht je beobachtet haben, oder wenn Sie es Sich in diesem Augenblick lebhaft vor Augen stellen, so müßen 
               Sie durchaus bemerken oder bemerkt haben, <emph rend="underlined">daß wir schlechterdings nie allein sind.</emph> Daß 
               dies bey einer Liebe, wie die <pb/> unsrige ein wirklich grausamer Umstand ist, das werden Sie begreifen. Ich liebe 
               die Unabhängigkeit, ich hasse die Langeweile, und die meisten Menschen verursachen mir sie: die einzige Person, mit 
               welcher ich in jedem Augenblick gern bin, kan ich, ohne besondre Vorkehrungen zu treffen nie anders als 
               <del rend="stroked">mit</del> von andern Leuten umringt sehen, die mir zwar an und für sich recht lieb sind, aber 
               doch das nicht ersetzen können, was ich verliehre, dadurch daß sie da sind. Dies ist der einzige unangenehme Zug im 
               Charakter meines ganzen jetzigen Verhältnisses.
            </p>
            <p>
               Gestern war ein feiner Plan ausgesponnen. Wir waren - denken Sie das - blos darum in die verfluchte Comödie gegangen, 
               um uns eine einsame halbe Stunde zu erkaufen. Es gelang. Und im Moment, da ich in 
               <rs type="person" ref="#Min">Minna</rs>'s Stube trete, heißt es unten: Brinkmann ist da.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#vkgvb">
            <p>
               Ich gestehe, daß es mich nieder donnerte. Nicht, daß Sie da waren: denn, Gottlob, ich stehe ja mit Ihnen in dem 
               Verhältniß, wo man einander nicht lästig <pb/> seyn <emph rend="underlined">kan</emph>, weil wir einander sagen : 
               Komm ! oder Geh ! Sie wißen einmal, daß ich Sie liebe, daß Sie der einzige Mensch in 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> sind, dem ich gern manchmal bey mir sehe. Also hätte ich Ihnen sagen laßen: 
               Heute ginge es nicht ! und damit war's aus.
            </p>
            <p>
               Aber <rs type="person" ref="#Zig">meine Schwiegermutter</rs> hat keine Idee von einem solchen Verhältniß. Sie 
               schlägt allen Umgang mit Menschen über einen und denselben trivialen Leisten einer gewissen allgemeinen Höflichkeit, 
               und würde es mir nie verziehen haben, wenn ich Sie hätte weggehen heißen. <emph rend="underlined">Dieser</emph> 
               Zwang, der mich nun gerade in einem so fatalen Augenblick traf, verdroß mich; er verdroß 
               <rs type="person" ref="#Min">Minna</rs>. Aus einer Art von kindischer Tücke beschlossen wir (nicht Ihnen zum Trotz - 
               denn was wußten Sie davon - sondern ihrer <rs type="person" ref="#Zig">Mutter</rs> zum Trotz, weil wir schon wußten, 
               was uns nun bevorstand) noch eine ganze Weile oben zu bleiben. Endlich ging ich, und ward von der 
               <rs type="person" ref="#Zig">Geheime Räthin</rs>, die im Grunde froh war eine so gute Gelegenheit <pb/> zu finden, 
               uns für das <emph rend="underlined">Obenseyn</emph> (welches sie eigentlich aus 
               <emph rend="underlined">andern</emph>, gar nicht ungegründeten Ursachen entsetzlich scheut, obgleich die fünf Sinne 
               sie belehren sollten, daß gegen <emph rend="underlined">diese</emph> Gefahren ihre Sorgsamkeit bey zwey ihr so 
               unendlich überlegnen Menschen, als <rs type="person" ref="#Min">Minna</rs> und ich, nichts fruchten kan) zu 
               züchtigen - zum erstenmahle, seitdem ich sie kenne, unhöflich behandelt, welches ich denn natürlich soviel es der 
               Wohlstand erlaubte, erwiederte. <rs type="person" ref="#Min">Minna</rs>, die Arme, traf nun der ganze Hagel, der vor 
               mir noch vorüber zog. Sie müssen die Grobheiten, die sie ihr anthat noch bemerkt haben. Ich 
               <del rend="stroked">kan</del> war zu aufgebracht, um mich zu verstellen, und wollte es im Grunde auch nicht, weil 
               ich die <rs type="person" ref="#Zig">Geheime Räthin</rs> dadurch daß ich Ihnen (nach 
               <emph rend="underlined">ihrer</emph> Idee) grob begegnete, einigermaßen strafte, indem ich sie schreklich ängstigte. 
               Nachdem Sie fort waren, brach denn ein zweystündiger Streit aus, worin ich umsonst ihr eine Idee von dem <pb/> 
               Verhältniß zwischen Ihnen und mir beyzubringen suchte, sie umsonst bey ihren allgemeinen Maximen blieb, bis die 
               Ermüdung das beste Mittel alle Händel zu schlichten uns ohne einander bekehrt zu haben trennte; und so war der Abend 
               und die Hoffnung verlohren.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#vwg">
            <p>
               Jetzt werden Sie mich über mein, sonst unverzeihliches Betragen - denn das war es wirklich - entschuldigen. Denken 
               Sie Sich die ganze Lage. Denken Sie, daß es mir wirklich kein Scherz ist, wenn ich sage, daß ich 
               <rs type="person" ref="#Min">Minna</rs> <emph rend="underlined">liebe</emph>, denken Sie Sich, was Liebe ist, was 
               der Genuß einer Vierthelstunde in dieser flachen und jämmerlichen Welt sagen will - nehmen Sie die Umstände die auch 
               in einer andern Lage verdrüßlich machen können, dazu, und Sie werden mich begreifen, den wahren Gesichtspunkt fassen, 
               und mich lieben wie zuvor. Adieu.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <signed rend="right">Gentz</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>