<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_2479">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an August Hennings, 16. Februar 1799</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/2478/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="2479"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Hamburg</settlement>
                  <institution>Staats- und Universitätsbibliothek</institution>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     In der Februarausgabe des Genius der Zeit ist ein Artikel über das Historische Journal erschienen, das sich 
                     sehr abfällig über selbiges geäußert hat. Gentz hasst aber Schriftstellerstreitigkeiten und wendet sich daher 
                     persönlich an Hennings. Er beteuert, dass er seinem Journal stets Respekt gezollt hat. Auch Hennings selbst hat 
                     er für seinen Charakter respektiert. Daher hält Gentz es für respektlos, eine Kritik einer ganzen Zeitung zu 
                     bringen, wovon lediglich die Einleitung erschienen ist und offensichtlich nicht zu Ende gelesen wurde.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/116881100"/>
                           <forename>Mendelssohn-Bartholdy</forename>
                           <surname>Carl</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Friedrich Gentz. Vornehmlich in seinem Verhältniß zu Preußen</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <title>Zeitschrift für Preußische Geschichte und Landeskunde</title>
                     <imprint>
                        <date>1868</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="5">
                        5
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="290" to="292">
                        S. 290-292
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref /> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz, 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="317" to="319">
                        Nr. 108
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="defRep">
               <biblStruct xml:id="p2479-1" corresp="GBk-0044">
                  <analytic>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118549235"/>
                           <forename>August</forename>
                           <surname>Hennings</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Bücher-Genius</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118549235"/>
                           <forename>August</forename>
                           <surname>Hennings</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Genius der Zeit</title>
                     <imprint>
                        <publisher>J. F. Hammerich</publisher>
                        <pubPlace>Altona</pubPlace>
                        <date>1799</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="16">
                        Sechszehnter Band. Januar bis April 1799
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="201" to="206">
                        S. 201-206
                     </biblScope>
                  </monogr>
                  <ptr target="https://books.google.de/books?id=YHVlAAAAcAAJ"/>
               </biblStruct>
               <biblStruct xml:id="p2479-2" corresp="GBk-0042">
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                           <forename>Friedrich von</forename>
                           <surname>Gentz</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Historisches Journal</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Friedrich Vieweg dem ältern</publisher>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <date>1799</date>
                     </imprint>
                  </monogr>
                  <ptr target="https://books.google.de/books?id=YU5BAAAAcAAJ"/>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1799-02-16">16. Februar 1799</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Journal historique</term>
               <term>Rezension</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="jrnh">Historisches Journal</term>
               <term xml:id="vah">Verhältnis August Hennings</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="unprepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="AHn">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118549235"/>
                     <forename>August</forename>
                     <surname>Hennings</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-03" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <salute rend="left">Hochwohlgeborener Herr !</salute>
            <salute rend="left">Insonders Hochzuehrender Herr Kammerherr !</salute>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#jrnh">
            <p>
               Ich erhielt vorgestern das <rs type="citation" ref="#p2479-1">Februar-Stück</rs> des 
               <emph rend="underlined">Genius der Zeit</emph> und war über die unerwartete Art und Weise in welcher in diesem Stück 
               über den ersten Aufsatz des ersten Hefts meines <rs type="citation" ref="#p2479-1">Historischen Journals</rs> 
               gesprochen wird, so betroffen, daß ich mir vorgenommen hatte in dem nächsten Stücke dieses Journals eine kleine Rüge 
               dieser seltsamen Rezension erscheinen zu laßen. Ich haße aber Schriftsteller-Streitigkeiten in so hohem Grade, und 
               genau betrachtet, ist der Gegenstand, den ich hier angreifen müste, einer ernsthaften Behandlung so wenig werth, daß 
               ich es zugleich zweckmäßiger und anständiger finde, mich gegen Erw. Hochwohlgebohren persönlich zu erklären.
            </p>
            <p>
               Daß unsere Grundsätze über Staatswißenschaftliche Gegenstände, und über die neuesten Weltbegebenheiten sehr von 
               einander abweichen, wird Ihnen so bekannt seyn, als mir. Dieser Umstand kann aber, meines Erachtens, das Urtheil über 
               den Werth schriftstellerischer Producte, oder über die Verdienste ihrer Verfaßer nicht alteriren. Vielleicht ist in 
               der Geschichte der letzten zehn Jahre, die ich <emph rend="underlined">auch</emph> mit einigem Fleiß studirt zu haben 
               <pb/> glaube, kein Faktum, welches ich aus eben dem Gesichtspuncte ansehe, als Sie: gleichwohl hat mich das nie 
               gehindert, Ihrem Charakter und Ihren Schriften volle Gerechtigkeit widerfahren zu laßen: ich habe Sie stets als einen 
               Mann von edler, freimüthiger, selbständiger Denkungsart, von großer Humanität, von warmem Eifer für das Beste der 
               Menschheit und für das, was er als Wahrheit erkannte, von reiner Liebe zum Guten, und von einer Festigkeit der 
               Grundsätze, die der Huldigung, jedes Denkenden würdig ist, geehrt. Der Gedanke, über irgend eine Ihrer Schriften, 
               selbst über das, was ich absolut darin mißbilligte, in einem wegwerfenden Tone zu sprechen, wäre für mich ein 
               empörender Gedanke gewesen, und ich würde mich geschämt haben, irgend Jemanden, der mit mir in einer und derselben 
               Unternehmung arbeitete, über den flüchtigsten Ihrer Aufsätze so urtheilen zu laßen, wie in 
               <rs type="citation" ref="#p2479-1">Ihrem Journal</rs> über mich geurtheilt worden ist.
            </p>
            <p>
               Sie werden leicht begreifen, daß mich eine Kritik, die sich lediglich darauf einschränkt, den ersten Paragraphen 
               meiner Schrift mit einem faden Bonmot abzufertigen, nicht sonderlich kränken kann, und daß ich davon keine sehr 
               furchtbare Folgen in der Meinung des Publikums besorge. Ich denke nicht einmal an das, was mich hiebei persönlich 
               angeht. <pb/> Aber das Unternehmen selbst, einen Aufsatz, dem doch wenigstens jeder unterrichtete Leser ansehen 
               mußte, daß er das Resultat eines reifen Nachdenkens war, einen Aufsatz, von dem nur erst die Einleitung erschien, 
               den Sie ganz füglich unangezeigt laßen konnten, und über den ein nachdenkender Richter entweder geschwiegen, oder 
               dissertirt haben würde, einen solchen Aufsatz, wie das Produkt des ersten besten unbedeutenden Tages-Skribenten mit 
               drei Zeilen zu Boden schlagen zu wollen, scheint mir in solchem Grade illiberal, und der Achtung welche die 
               Schriftsteller beßerer Art, zu welcher Parthei sie auch gehören mögen, einander schuldig sind, so wenig angemeßen, 
               daß ich Ihnen wenigstens mein Erstaunen darüber nicht verbergen konnte.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vah">
            <p>
               Sie werden diesen Schritt nicht misverstehen. Ich beabsichte dabey nichts, was mich intereßiren könnte. Ich verlange, 
               und erwarte weder Ehrenerklärung noch Milderung, noch irgend eine weitere Erwähnung meines Nahmens. Ich vermeide 
               sogar öffentlich über die Sache zu sprechen, damit nicht der entfernteste Verdacht einer beleidigten Eigenliebe auf 
               mich falle. Bloß im Nahmen und zum Besten der algemeinen Sache der Schriftstellerei hielt ich es für Pflicht, Sie 
               aufmerksam auf das, was mir ein Misbrauch der Kritik scheint, zu machen, laßen Sie meine Raisonnements widerlegen, 
               zertrümmern, selbst - wenn Ihre Mitarbeiter die Lust dazu anwandelt - persifliren: nur gestatten Sie wenigstens, daß 
               man sie zugleich lese und räumen Sie mir als einsichtsvoller und liebender Schriftsteller ein, daß ich den Grad der 
               Verachtung nicht verdiene, mit welchem Ihr Rezensent mich, vielleicht ohne mich gelesen, 
               <emph rend="underlined">gewiß</emph> ohne mich verstanden zu haben (wie schon das entschiedene Mißverständniß meiner 
               sechs ersten Zeilen beweiset) zu Boden schlägt.
            </p>
            <p>
               Seyn Sie übrigens versichert, daß dieser Vorfall keinen weiteren Einfluß auf Gefühl und Ueberzeugung gegründeter 
               Hochachtung haben wird, womit ich stets beharre
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Ew. Hochwohlgeboren</salute>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1799-02-16">16. Febr.</date>.</dateline>
            <salute rend="right">ganz gehorsamster Diener</salute>
            <dateline rend="left"><date when-iso="1799-02-16">1799</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Gentz</signed>
         </closer>
      </body>
      <note xml:id="r2479-1">Abschrift</note>
   </text>
</TEI>