<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_2431">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 10. März 1785</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/2430/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="2431"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Gentz hat mit Frau Dengel gesprochen und eine Diskussion für sich entschieden. Dabei hat er ein Treffen 
                     zwischen Graun und Dengels arrangiert, das Frau Graun jederzeit wahrnehmen könne. Es soll ein Dîner bei 
                     Fahrenheit stattfinden, zu welchem Frau Graun nicht geladen worden wäre. Man macht sich über Fahrenheits wohl 
                     ziemlich hochnäsige Gesellschaft lustig. Über das Treffen bei Dengels bittet Gentz Antwort und bekundet seine 
                     aufrichtige Treue zu Frau Graun.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="16" to="18">
                        Nr. 4
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1785-03-10">10. März 1785</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Treffen</term>
               <term>Dengel</term>
               <term>Fahrenheit</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="kdgl">Dengel</term>
               <term xml:id="bezkg">Beziehungen zu Königsberg</term>
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="den">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Dengel</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="fah">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Fahrenheit</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="lno">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>David oder Jeremias</forename>
                     <surname>Le Noble</surname>
                     <certainty locus="name">
                        <desc>ist unklar! Entnommen aus: Gause, Fritz. Friedrich Gentz in Königsberg. In: Jahrbuch der Schlesischen Friedrich-Wilhelms-Universität zu Breslau, Band XVIII. 1973. Berlin: Duncker &amp; Humblot. S. 325</desc>
                     </certainty>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-27" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <p>
            <emph rend="underlined">An die Frau Regierungs-Räthinn</emph>
            <emph rend="underlined">Graun</emph>
         </p>
         <figure>
            <desc>Seite 3: Siegelrest</desc>
         </figure>
         <figure>
            <desc>Blatt 2: Siegelausriß</desc>
         </figure>
      </front>
      <body>
         <div n="1" corresp="#kdgl">
            <p>
               Meinem Vorsatz und Versprechen gemäß ist mein erster Gedanke beym heutigen Erwachen, an Sie, liebe, beste Frau 
               Regierungs Räthinn, gerichtet gewesen; und daher will ich mir auch gleich das Vergnügen machen, Ihnen nach 
               herzlicher Anerwünschung eines guten Morgens, das Resultat meiner gestrigen Advocatur zu übersenden.
            </p>
            <p>
               Ich hoffe, daß ich <rs type="person" ref="#den">Madame Dengel</rs> völlig von dem überzeugt habe, was sie 
               meiner Absicht und Ihrem Wunsche zufolge glauben sollte. Ueber eine Stunde habe ich von der unglüklichen Geschichte 
               gesprochen. Dengel, der aber gestern ganz besonders eigensinnig war, hat noch einige Skrupel, die ich darum nicht 
               widerlegen konnte, weil er für Gut fand, sie für sich zu behalten. Alle die Gründe, von Ihrer ersten Abneigung, von 
               Ihrer jetzigen Unzufriedenheit, von Fahrenheits Besuch, vom Porzellain, alles das habe ich angeführt, und ob ich 
               Ihre Parthie gut und tapfer verfochten habe, das wird Ihnen Madame Dengel am besten sagen können.
            </p>
            <p>
               Die angenehmste Nachricht, die ich Ihnen jetzt auftischen kan, ist die, daß Sie 
               <date when-iso="1785-03-10">heute Vormittage</date>, um welche Zeit Sie wollen, zu Dengels gehen und die Dengeln 
               sprechen können. Sie ist bis Mittag zu Hause, und wird Sie erwarten.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#bezkg">
            <p>
               Gestern kam unter Andern zwischen mir und Dengel eine sonderbare Betrachtung aufs Tapet; es ward erzählt, daß 
               heute <add place="above">bey Fahrenheit</add> ein großes Diné wäre; und da entstand denn - aber blos unter uns 
               beyden - die Frage, wie es denn wol käme, daß Fahrenheit, der um Sie nur auf dem Ball zu sehen, sich soviel Mühe 
               gäbe, Sie nicht zu sich bitten ließe, und Sie überhaupt während der ganzen Abwesenheit Ihres Mannes nicht gebeten 
               hätte ? Die Erklärung fiel denn ziemlich dahin aus, daß dem Kriegs Rath vermuthlich an Ihrer Gesellschaft noch 
               unendlich viel mehr gelegen seyn müße, als der Frau Kriegs Räthinn. Neuer Wink allenfalls in der dornichten 
               Untersuchung, die Ihnen heute noch das Herz beklemmen wird: Gehst du, wo M et P et S et K et G et et deiner warten ?
               Oder sitzest du in der ruhigen Hinterstube, wo du statt der <pb/> Angloisen und Quadrillen nur die Musik von 
               Ferdinand und Georgchen hörst, statt der adlichen Damen nur die liebe, vortrefliche Dengeln siehst, und statt aller 
               jener <emph rend="underlined">ets</emph> mit <rs type="person" ref="#den">Dengel</rs>, 
               <rs type="person" ref="#lno">le Noble</rs> und <rs type="person" ref="#Gen">Gentze</rs> zufrieden seyn mußt ?
               - Doch - diesmal wird denn wol die Höflichkeit Alles andre unterdrücken müßen.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#veg">
            <p>
               Wenn Sie Zeit, Ruhe, Gelegenheit, und vor allen Dingen <emph rend="underlined">Lust</emph> haben, mir nur einige 
               Zeilen zu antworten, so melden Sie mir doch gütigst, um welche Zeit Sie zu Dengels gehen wollten, und ob ich heute 
               das Vergnügen Sie zu sprechen, oder Ihnen meinen Besuch abzustatten, erwarten darf. Münzmeisters haben für heute 
               absagen laßen. Auch von diesem Gange sind Sie also auf heute dispensirt, und ich stehe nunmehr den ganzen Tag zu 
               Ihren Befehlen -
            </p>
            <p>
               Befehlen Sie nicht bald Etwas ? O befehlen Sie doch ! Wenn ich eine Frau hätte wollte ich sagen, sie legte sich 
               Ihnen zu Füßen, (das soll sie gewiß einst, und wäre sie des Mogols Tochter) so aber kan ich weiter keine Empfehlung 
               machen als von
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">
               Ihrem gehorsamsten Diener
               und aufrichtigstem Freunde
            </salute>
            <dateline rend="left">den <date when-iso="1785-03-10">10t Märtz. 1785.</date></dateline>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>