<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_4005">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Georg Joachim Göschen, 26. November 1801</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/4004/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="4005"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>unknown</country>
                  <idno>not retraced</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Mit einer ausführlichen Beschreibung zur Entstehung legt Gentz die Betrachtungen zum französischen 
                     Revolutionskrieg vor. Er möchte dabei das Werk um- und zu einer Geschichte der Revolution von ihrem 
                     Ausbruch bis zur Auflösung der ersten Nationalversammlung ausbauen. Dabei ehrt Gentz Göschen für seinen 
                     Sinn für das Gute in jeder Art. Gentz verspricht vier starke Bände, die er zur Ostermesse 1803 liefern 
                     will. Das Honorar überlässt er ganz Göschen, bittet aber um einen Vorschuss, um ein anderes Werk zu 
                     vollenden. Er möchte sich die Antwort persönlich in Leipzig abholen; den Reisetermin kündigt er schon an.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <analytic>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Friedrich v. Gentz' ungedrucktes Werk über die Geschichte der französischen Nationalversammlung</title>
                  </analytic>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref /> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Historische Vierteljahresschrift</title>
                     <imprint>
                        <date>1916/18</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="issue" n="1">
                        XVIII
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="302" to="304">
                        S. 302-304
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1801-11-26">26. November 1801</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Billet</term>
               <term>Zeitungen</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="gfrv">Geschichte der französischen Revolution von ihrem Ausbruch bis zur Auflösung der Ersten Nationalversammlung</term>
               <term xml:id="gprl">Gentz - p(r)ekuniäre Lage</term>
               <term xml:id="vgjg">Verhältnis Georg Joachim Göschen</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="GJG">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118695916"/>
                     <forename>Georg Joachim</forename>
                     <surname>Göschen</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plWe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051194-7"/>
                     <placeName>Sachsen-Weimar-Eisenach</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4065105-8"/>
                     <placeName>Weimar</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plLp">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4051176-5"/>
                     <placeName>Sachsen</placeName>
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4035206-7"/>
                     <placeName>Leipzig</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-09" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#gfrv">
            <p>
               Ich ging seit mehreren Jahren beständig mit der Idee um, eine Geschichte der Französischen Revoluzion zu 
               schreiben. Ich habe den Gegenstand studirt, wie wenige; ich habe darüber gesammelt, zusammengestellt, mehr 
               vielleicht als irgend ein anderer. Ich hatte sogar die Geschichte der ersten Nazional-Versammlung schon vor zwei 
               Jahren völlig ausgearbeitet; ein Manuskript von mehr als 100 Druckbogen, das eigentlich jeden Augenblick unter 
               die Presse wandern könnte und längst diesen Weg gegangen wäre, wenn ich nicht immer gefühlt hätte, daß ich noch 
               ein höheres Ideal in meiner Brust herumtrage.
            </p>
            <p>
               Tausend Skrupel haben sich von Zeit zu Zeit gegen den Plan überhaupt aufgethürmt, und ihn mehr als einmal beinahe 
               in mir verdrängt. Mein jetziger Aufenthalt in <rs type="place" ref="#plWe">Weimar</rs> hat, mir selbst 
               unerwartet, diese Skrupel beseitiget. Der tägliche und stündliche Umgang mit großen und interessanten Menschen, 
               gegen die ich jede Bedenklichkeit aussprechen, mit denen ich jede Seite der Sache erörtern, und an deren Kraft 
               ich gleichsam meine eigne messen konnte, hat mich auf einmal zum Entschluß gebracht; und ich habe mir selbst und 
               denen, die ein Interesse an mir und meinen Produkten nahmen, gelobt, daß ich mich sofort binden, und so fest als 
               möglich binden wollte.
            </p>
            <p>
               Mit diesem Vorsatz wende ich mich an einen Mann, dem seit langer Zeit meine ganz vorzügliche Hochachtung gewidmet 
               war. Längst gewohnt, Sie als den einzigen deutschen Buchhändler, der wahren Sinn für das Gute in jeder Art und 
               wahre Delikatesse in der Behandlung der Menschen besitzt, anzusehen, bin ich nun durch persönliche Bekanntschaft 
               und durch das einstimmige Urtheil Ihrer hiesigen zahlreichen Freunde in dieser Ansicht auf immer befestigt 
               worden. Ich denke mir mit wahrem Vergnügen den Gedanken, mit Ihnen in Verbindung zu treten, und frage Sie daher, 
               ob Ihre Neigung einer Seits, und ob die Umstände andrer Seits Ihnen gestatten, den Verlag eines Werkes von der 
               vorhin beschriebnen Art, unter den Bedingungen, die ich Ihnen jetzt eröfnen werde, zu übernehmen.
            </p>
            <p>
               Ich mache mich fürs erste zu weiter nichts anheischig, als zu einer 
               <emph rend="underlined">Geschichte der Revoluzion von Ihrem Ausbruch bis zur Auflösung der ersten Nazional-Versammlung</emph>; 
               diese erste und nach meiner Überzeugung wichtigste Periode der Geschichte zu behandeln, glaube ich mich 
               einigermaßen berufen und ausgerüstet; sie formirt ein eignes für sich bestehendes Werk; obgleich, wenn ich in der 
               Folge Muth und Kräfte in mir fühlen sollte, weiter zu gehen, die Geschichte der späteren Perioden mit jener 
               ersten immer wieder ein Ganzes ausmachen könnte.
            </p>
            <p>
               Dieses Werk existiert eigentlich schon jetzt in seinem ganzen Umfange; ich werde Ihnen bei meiner Zurückkunft das 
               letzte Heft, und sogar das schon vollendete Register über das Ganze, in natura vorzeigen. Aber es bedarf, um das 
               zu werden, was es nach meinen jetzigen Ideen seyn soll, einer nochmaligen Umarbeitung; zu dieser kann ich nicht 
               füglich eher als mit Anfang des künftigen Jahres schreiten; und da ich sie als ein höchst wichtiges Geschäft 
               betrachten und behandeln muß, so glaube ich nicht, daß ich sie in weniger als Jahres-Frist zu vollenden im Stande 
               seyn würde. Das Werk wird überhaupt 4 ziemlich starke Bände ausmachen; die beiden ersten würden Sie in der 
               <date when-iso="1802-09-29">Michaelis-Messe von 1802</date> und die beiden letzten in der 
               <date when-iso="1803-04-10">Oster-Messe von 1803</date> liefern können.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#gprl">
            <p>
               Das Honorar für dieses Werk zu bestimmen, überlasse ich unbedingt und unbeschränkt - Ihnen. Sie wissen Menschen 
               und Bücher und Verdienste von Menschen und Bücher<del rend="stroked">n</del> hinreichend zu würdigen. Dies in 
               meinem eignen Falle selbst zu thun - ist mir rein unmöglich; ich prüfe meinen Mann; und alsdann unterwerfe ich 
               mich blindlings.
            </p>
            <p>
               Es waltet aber bei der ganzen Sache noch eine eigenthümliche Schwierigkeit ob, die mich beinahe allein 
               zurückgehalten hätte, sie Ihnen vorzutragen. Bei näherer Überlegung sehe ich indessen nicht ab, weshalb ich einen 
               mir nun schon lieb gewordenen Plan einem leeren Skrupel der Eitelkeit oder der Delikatesse aufopfern sollte. 
               Verhindert der Umstand, den ich jetzt berühren will, Ihre Theilnahme an meinem Plan, so ist es doch weiter kein 
               großes Übel für mich, Sie damit bekannt gemacht zu haben.
            </p>
            <p>
               Ich bin nehmlich im gegenwärtigen Augenblick nicht etwa durch bestimmte Contrakte und Versprechungen, aber doch 
               durch Verhältnisse, die mir gleich heilig seyn müssen, an die Ausarbeitung eines andern, von dem hier bemeldeten 
               ganz verschiednen Werkes gebunden. Diese Arbeit widersteht meinem Gemüth und allen meinen Neigungen; und ich 
               würde mich unendlich gern davon los machen, wenn ich es auf eine anständige Weise bewirken könnte. Das letztre 
               kann nur geschehen, wenn ich einen ziemlich beträchtlichen Geld-Vorschuß tilgen kann.
            </p>
            <p>
               Die Frage ist also, ob Sie Sich dazu verstehen würden, mir für die ersten beiden Bände des Ihnen offerirten 
               Werkes das Honorar (nach dem von Ihnen einzig zu bestimmenden Satze) jetzt gleich vorzuschießen. Durch diese 
               Operation würde ich mir die völlige Freiheit zur Ausarbeitung und Ausführung meines Lieblings-Projektes 
               verschaffen.
            </p>
            <p>
               Ich kann um so weniger beurtheilen, ob dieser Antrag mit Ihren merkantilischen Verhältnissen und Maximen 
               zusammenstimmt, als ich im Grunde nicht einmal weiß, ob auch nur überhaupt meine Intention, Ihnen den Verlag 
               meines historischen Werkes zu übertragen, Ihrer Convenienz angemessen ist oder nicht. Alles, was ich hier sage, 
               ist also immer nur hypothetisch. Aber, <emph rend="underlined">wenn</emph> Sie die Sache überhaupt praktikabel 
               finden, in diesem Falle darf ich Ihnen wenigstens die bestimmte Versicherung geben, daß bei dem oberwähnten 
               Vorschusse keine Art von Gefahr für Sie existieren kann.
            </p>
            <p>
               Denn außer daß ich mich durch einen bestimmten schriftlichen Contrakt gegen Sie verbinden würde, den zu 
               übertreten oder auch nur übertreten zu wollen, ich unfähig bin, würde ich Ihnen auch zugleich auf den Fall, daß 
               ich während der Arbeit stürbe, das Manuskript, so wie es jetzt ist, übereignen; und daß Sie Sich durch den 
               Augenschein überzeugen werden, daß es eígentlich ganz vollendet ist und heute gedruckt werden könnte, wenn ich 
               nicht, einem höheren Ideal zu Liebe, es noch einmal umwerfen wollte, so wird Ihnen eben dadurch klar werden, daß 
               Sie im schlimmsten Falle für den geleisteten Vorschuß über und über gedeckt seyn würden.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#vgjg">
            <p>
               Dies sind nun die Propositionen, worüber ich mir Ihre gütige Antwort erbitte; und zwar werde ich mir diese in 
               <rs type="place" ref="#plLp">Leipzig</rs> selbst abholen. Sie sehen aus dem Datum dieses Briefes, daß er schon 
               drei oder vier Tage früher in Ihren Händen hätte seyn sollen; ich versäumte aber den letzten Posttag, weil ich 
               über den Abgang der Post von hier richtig instruirt war. Vielleicht bin ich 24 Stunden nach Ankunft dieses 
               Briefes selbst in <rs type="place" ref="#plLp">Leipzig</rs>; auf jeden Fall aber, und was auch die 
               schmeichelhafte Güte, mit der man mich hier aufgenommen hat, nun weiter an mir versuchen mag, reise ich 
               <date when-iso="1801-12-03">Donnerstag</date> von hier ab; so daß ich entweder 
               <date when-iso="1801-12-03">Donnerstag</date> oder <date when-iso="1801-12-04">Freitag</date> gewiß in 
               <rs type="place" ref="#plLp">Leipzig</rs> eintreffe.
            </p>
            <p>
               Ich setze nichts weiter hinzu als den Wunsch, daß, wenn Sie auch in meinen Plan nicht eingehen mögen, die 
               Freimüthigkeit, mit welcher ich mich an Sie gewendet habe, Ihnen ein Beweis der ausgezeichneten und aufrichtigen 
               Hochachtung seyn möge, die ich Ihnen für immer gewidmet habe, und womit ich mich von ganzem Herzen nenne
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Ihren sehr ergebnen Diener</salute>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plWe">Weimar</rs> den <date when-iso="1801-11-30">30. November 1801</date>.</dateline>
            <signed rend="right">Fr. Gentz.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>