<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_1113">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 10. Juni 1785</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/1112/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="1113"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die Sehnsucht Gentz' ist nicht befriedigt worden. Kein Brief ist seit seiner Ankunft in berlin eingetroffen. 
                     Das ist für Gentz umso weniger begreiflich, da andere Leute ihm aus Königsberg geschrieben haben, dabei auch 
                     Briefe von Elisabeth Graun angekündigt haben. Gentz äußert die Befürchtung, dass Elisabeth Graun ihn vergessen 
                     haben könnte und beteuert, dass das Gegenteil davon nie eingetreten sei. Mehr noch: er hat ständig an sie 
                     gedacht und schreibt lange und ausschweifend, dass das Band der Freundschaft nie zerstört werden könne. Es 
                     gibt aber auch weitere Gründe, die Gentz beunruhigen. Zum Einen ist es der Gedanke an den Ehemann von Elisabeth 
                     Graun. Gentz denkt, dass er ihr die Lust zum Schreiben nehmen könnte. Gentz bittet sie, ihm ihr Herz 
                     auszuschütten und wiederholt die Ehrerbietung, die er ihr entgegenbringt. Dann schildert Gentz seine Lage in 
                     Berlin. Er nähere sich beständig seinen Zielen, vermisst aber nach wie vor die engen familiären Beziehungen zu 
                     Königsberg. Am Ende, nach einer erneuten Aufforderung an Graun, ihr Seelenleid mit Gentz zu teilen, erkundigt 
                     sich Gentz nach seinem Bruder. Er habe wenig Umgang mit Frau Graun und möchte die Gründe dazu erfahren. Mit 
                     herzlichen Grüßen und der Untrennbarkeit ihrer Seelen schließt Gentz den Brief.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="30" to="35">
                        Nr. 9
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                         <persName>
                            <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                            <forename>Gustav</forename>
                            <surname>Schlesier</surname>
                         </persName>
                      </editor>
                      <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                      <imprint>
                          <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                          <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                          <date>1838-1840</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="1">
                          I
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="35" to="40">
                          Nr. 5
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c1113-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Fritz, dem Bruder Elisabeth Grauns an Friedrich von Gentz</bibl>
               <bibl xml:id="c1113-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Elisabeth Graun an Friedrich von Gentz</bibl>
               <bibl xml:id="c1113-3" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Regina geborene Hartung an Elisabeth Graun</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1785-06-10">10. Juni 1785</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Berlin</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Liebe</term>
               <term>Freundschaft</term>
               <term>Regierungsrat Graun</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="krrg">Regierungsrat Graun</term>
               <term xml:id="bezkg">Beziehungen zu Königsberg</term>
               <term xml:id="genf">Gentz - Familie</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="lno">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>David oder Jeremias</forename>
                     <surname>Le Noble</surname>
                     <certainty locus="name">
                        <desc>ist unklar! Entnommen aus: Gause, Fritz. Friedrich Gentz in Königsberg. In: Jahrbuch der Schlesischen Friedrich-Wilhelms-Universität zu Breslau, Band XVIII. 1973. Berlin: Duncker &amp; Humblot. S. 325</desc>
                     </certainty>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="coe">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Coelestine</forename>
                     <surname>Schwinck</surname>
                     <roleName type="address">Mademoiselle</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="den">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname>Dengel</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="SWGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename/>
                     <surname/>
                     <roleName type="family">Schwester von Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
                  <certainty locus="name">
                     <desc>Es konnte kein Name gefunden werden.</desc>
                  </certainty>
               </person>
               <person role="named" xml:id="frt">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Fritz</forename>
                     <surname/>
                     <roleName type="family">Bruder von Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RRGra">
                  <persName>
                     <ref/><!-- kein GND-Eintrag -->
                     <forename>Karl Heinrich</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="office">Regierungsrat</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="HGen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/11900738X"/>
                     <forename>Heinrich</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="RHa">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Regina</forename>
                     <surname>geb. Hartung</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-27" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <opener>
               <salute>Verehrungswürdigste, Theure Freundinn !</salute>
            </opener>
            <p>
               Ich hoffe, daß es mir doch noch erlaubt ist, mich dieses schönen schmeichelhaften Nahmens zu erfreuen, den ein 
               widriges Schiksal, was über uns zu schweben scheint, mir so gern entreißen möchte, den ich aber nicht fahren ließe, 
               als bis die 4 Winde mein Herz zerrißen.
            </p>
            <p>
               Sagen Sie mir: wie ist es möglich, daß ich noch keine Zeile von Ihnen gelesen habe, so lange ich in Berlin bin, da 
               ich doch mit jedem Post-Tage mich sehne, nach einem Briefe von Ihnen, wie nach einem Trunk aus der süßen, klaren 
               Freundschafts-Quelle, der auch dem herzlich wol schmekt, der <del rend="stroked">xxx</del> sich in dem köstlichen 
               Weine der Liebe berauscht ? - wie ist es möglich, daß ich von 
               <rs type="person" ref="#SWGra">Ihrer lieben Schwester</rs>, von 
               <rs type="person" ref="#frt">Ihrem Bruder</rs> und, außer diesen genauern Freunden von manchen gleichgültigern 
               Personen aus <rs type="place" ref="#plKo">Koenigsberg</rs> Briefe habe, nur von Ihnen nicht ? Eins von beyden, 
               wenn die Schuld an Ihnen, und nicht etwa an äußerlichen Fatalitäten liegt, eins von beyden muß denn wahr seyn: 
               Entweder <emph rend="underlined">Sie</emph> haben <emph rend="underlined">mich</emph> vergeßen, oder Sie bilden 
               sich ein, daß <emph rend="underlined">ich Sie</emph> vergeßen habe. Mein Herz <emph rend="underlined">weiß</emph>, 
               daß das letzte falsch ist, und <emph rend="underlined">wünscht</emph>, daß das erste nicht wahr seyn möchte.
            </p>
            <p>
               Schon vor 3 Wochen erfuhr ich durch <rs type="citation" ref="#c1113-1">einen Brief</rs> 
               <rs type="person" ref="#frt">Ihres Bruders</rs>, daß ich 
               <rs type="citation" ref="#c1113-2">einen Brief von Ihnen</rs> zu erwarten hätte; hier sind seine eigne Worte am 
               Schluß des Briefs: 
               <cit corresp="#c1113-1">
                  <quote>
                     Mit voriger Post, werden Sie wol <rs type="citation" ref="#c1113-2">einen Brief</rs> 
                     <rs type="person" ref="#Gra">der Graunin</rs> durch <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs> 
                     erhalten haben.
                  </quote>
               </cit>
               Das frappirte mich gewaltig; ich dachte indeßen, <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs> würde das Schreiben 
               aufgeschoben, und mich also durch seine Nachläßigkeit um das Vergnügen, 
               <rs type="citation" ref="#c1113-2">Ihren Brief</rs> <date when-iso="1785-06-02">8 Tage früher</date> lesen zu 
               können, gebracht haben, und erwartete mit allen folgenden Posten die Ankunft dieser beyden so gewünschten Briefe. 
               Da sie indeßen noch bis jetzt nicht angekommen sind, so bleiben mir nun zwey Fälle <del rend="stroked">abe</del> 
               zur Erklärung dieser Erscheinung übrig: entweder, die beyden Briefe sind verlohren gegangen, oder: Sie beyde, meine 
               Lieben, haben Sich noch bis jetzt zum Schreiben nicht entschließen können. Ich habe schon an 
               <rs type="person" ref="#HGen">meinen Bruder</rs> deshalb geschrieben, aber ebenfalls noch keine Antwort darüber. 
               Es wäre doch wahrlich ein recht ausgezeichnetes Unglück, wenn gerade diese beyden Briefe, an denen mir so viel, so 
               sehr viel gelegen ist, auf der Post verlohren worden wären; und auf der andern Seite wäre es doch kein sehr 
               tröstlicher Gedanke für mich, daß Sie bis jetzt noch nicht Zeit gehabt hätten ein paar Worte an den ehrlichsten 
               und aufrichtigsten Freund zu schreiben, den Sie vielleicht jemals gehabt haben.
            </p>
            <p>
               Dem sey aber wie ihm wolle: für mich, für meine Gesinnungen gegen Sie, für meine warme unwandelbare Freundschaft, 
               ist es gleichviel, ob ich mit dem Schiksal, oder mit Ihrer Schreib-Scheue zu kämpfen habe. Sie können mich vergeßen, 
               oder gleichgültiger gegen mich werden, aber daß <emph rend="underlined">ich</emph> Sie vergeße, daß 
               <emph rend="underlined">meine</emph> Freundschaft auch nur um Einen Grad kälter werden sollte, als sie es bey meinem 
               Aufenthalt in <rs type="place" ref="#plKo">Koenigsberg</rs> war, dahin bringen Sie es nicht; und dahin bringt 
               es auch keine Gewalt der Umstände, und <pb/> wenn alle Post-Aemter sich verschwören, mir keine Zeile von Ihrer Hand 
               vor meine Augen kommen zu laßen.
            </p>
            <p>
               Nein ! meine Theure, liebe Freundinn ! Freundschaften von der Art, wie die unsrige war, schließt man nach meinem 
               System, nicht auf halbe Jahre. Wie gern träumte ich mir in den frohen, stillen Stunden einer süßen Schwärmerey, daß 
               dies Leben zu kurz wäre, um sie zu endigen - und jetzt sollten <emph rend="underlined">sechs Wochen</emph> sie 
               zerstöhren ? Nicht also ! Eine Freundinn, wie Sie mir waren finde ich nicht wieder im ganzen Laufe meiner Jahre, 
               und ich sollte Sie in derselbigen Welt wißen, und für mich verlohren sehen ! Helfen Sie mir: retten Sie mich von 
               diesem verhaßten Zweifel ! Ich habe das Vertrauen was ich auf die Güte des menschlichen Geschlechts überhaupt baute, 
               mit dem Vertrauen auf die unveränderliche Vortreflichkeit Ihres Charakters so fest zusammengehängt, daß ich 
               wirklich Gefahr laufe, ein Misantrop zu werden, wenn ich es jemals für möglich zu halten anfange, daß auch Sie - 
               <emph rend="underlined">Sie!</emph> - dem kleinen jämmerlichen Loos der Sterblichkeit opfern, auch 
               <emph rend="underlined">Sie</emph>, Ihren Freund <emph rend="underlined">vergeßen</emph> sollten.
            </p>
            <p>
               Ich habe in der Zeit meiner Abwesenheit, oft, unzählige Mahle an Sie gedacht; oder beßer, ich weis wenige 
               Augenblicke, wo ich es <emph rend="underlined">nicht</emph> gethan hätte; ich hätte auch schon längst zum zweyten 
               Mahle an Sie geschrieben, wenn mich nicht die falsche Hoffnung, die Ihres Bruders Brief in mir erweckte, immer 
               betrogen hätte.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#krrg">
            <p>
               Ein Gedanke quält mich aber Ihretwegen ganz vorzüglich, ob er gleich vielleicht <add place="above">ganz</add> falsch, 
               vielleicht nur wenig wahr seyn mag. Das ist der: ob nicht vielleicht Ihre Lage so unangenehm, der Umgang mit 
               <rs type="person" ref="#RRGra">Ihrem Mann</rs> so verstimmt, und Ihre Seele so umwölkt, oder so betäubt ist, 
               daß Sie nicht Kraft, oder nicht Lust haben, an mich zu schreiben. Wäre das der Fall, so bitte ich Sie, um unsrer 
               ehmaligen großen, wahren, reinen Freundschaft, um Ihrer Ruhe und meiner Zufriedenheit willen: theilen Sie mir doch 
               Alles mit was Sie härmt; seyn Sie doch mit Ihrem Kummer nicht geitziger als mit Ihrer Freundschaft, und bedenken 
               Sie doch, gegen wen Sie Ihr Herz ausschütten, wenn Sie mich, wie sonst, zum Vertrauten Ihrer Empfindungen machen.
            </p>
            <p>
               Denken Sie Sich einmal, wie das mir, der ich Sie so liebe, so verehre, wie man nur einen Menschen lieben und 
               verehren kan, der ich Sie so gern glücklich und zufrieden wißen, und wenn ich es nur durch 
               <add place="above">die</add> höchsten Aufopferungen zu Wege bringen könnte selbst glüklich machen möchte, wie das 
               mir aengstlich und unerträglich seyn muß, daß ich nicht weiß, ob Sie vergnügt und mißvergnügt sind, ob Sie 
               <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs> sehen, oder nicht sehen, mit ihm als mit einem Freunde, oder als mit 
               einem Gleichgültigen, oder als mit einem unvergeßlichen Liebhaber umgehen, ruhig oder unruhig, ob Ihr Mann Ihnen 
               erträglich begegnet, oder ob er Ihnen das Leben schwer macht, ob Sie bey Ihrer Sommer-<pb/>Wohnung die Freuden des 
               Landlebens genießen oder in stillen, versteckten Thränen, und unglücklicher, gepreßter Sehnsucht verschmachten. 
               Warum schreiben Sie mir das nicht ? Wißen Sie denn nicht mehr, daß ich mich eben so gut 
               <add place="above">mit Ihnen</add> freuen, als mit Ihnen weinen kan ?
            </p>
            <p>
               Wären Sie auch nicht die Frau, die Sie sind; <emph rend="underlined">mit</emph> Ihren Fehlern, das Ideal Ihres 
               Geschlechts, der Sich Jedes Frauenzimmer nähern muß, wenn sie <emph rend="underlined">mir</emph> gefallen will; 
               wären Sie das auch nicht, so würde schon die sonderbare Aehnlichkeit, die eine Zeitlang über unsern Schiksalen lag, 
               und die vielen merkwürdigen Lagen und Umstände, in denen wir uns befunden haben mich auf ewig an Sie anschließen, 
               und auf Ihr Schiksal ein beständiges und nieabnehmendes Intereße für mich werfen. Die 
               <emph rend="underlined">Hervorbringung</emph> der Freundschaften ist selten unser Werk; auch die edelsten Seelen
               werden durch Umstände und Verhältniße zuerst <emph rend="underlined">verbunden</emph>; aber das ist eben der Vorzug
               nicht gemeiner Seelen, daß Umstände und Verhältniße sie nicht wieder <emph rend="underlined">trennen</emph> können.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#bezkg">
            <p>
               Sie werden wißen wollen, wie's <emph rend="underlined">mir</emph> geht ? - Gut, liebe Frau, Recht gut ! - Und das
               ist wahrlich genung ! Ich nähere mich beständig meinem Ziele; alle meine jetzige Beschäftigungen gehen nahe oder
               entfernt, auf die Erreichung meines erwünschten Zwecks aus; und es ist als wenn Alles sich vereinigt hätte, um mein
               Glück zu befördern. Dabey bekomme ich alle Wochen einen oder zwey Briefe von 
               <rs type="person" ref="#coe">meinem lieben Mädchen</rs>, habe das Vergnügen, die Personen, die mir hier in
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> die liebsten sind, im Hause zu haben, und sehe mit ihnen einer heitern
               und frohen Zukunft entgegen. Kan die Unzufriedenheit selbst mehr wünschen ? Auch können Sie Sich von meiner ruhigen,
               heitern Seelen-Stimmung keine Vorstellung machen. Ich sehne mich freylich oft, sehr oft nach Koenigsberg, aber nur
               sehr selten, wird aus dieser Sehnsucht, der melancholische Drang, der die Unglüklichen, besonders die
               Unglüklich-Liebenden charakterisirt, <emph rend="underlined">den wir beyde kennen</emph> - !
            </p>
            <p>
               Sehr oft denke ich an alle Ihre Lieben Geschwister, an <rs type="person" ref="#RHa">Ihre gute, gute Mutter</rs>,
               an <rs type="person" ref="#den">unsre Dengeln</rs>, an <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs>, an alle
               die glüklichen Stunden, die wir da zusammen genoßen; überdenke mir, wie wir uns zuweilen, in einsamen 3, 4 Stunden
               langen Unterredungen, an der Freundschaft <emph rend="underlined">berauschten</emph>, so kühn dieses Wort auch
               klingt. Neulich dachte ich an den Morgen, wie Sie mir die
               <rs type="citation" ref="#c1113-3">Briefe Ihrer Mutter</rs> vorlasen, und ich im eigentlichen Verstande vor
               Thränen der Rührung und der heiligsten Empfindungen nicht reden konnte ! Erinnern Sie Sich das wol ? Uns war beyden
               so wohl; als wenn wir im Himmel wären. - Ein AnderMahl fiel mir die spaßhafte Scene ein, wie ich so lange an Ihrem
               Flohr zog und zupfte, bis Sie mir endlich den Zipfel Ihrer Enveloppe in die Hand streckten, und in der aller
               lächerlichsten zum Scherz angenommnen Hitze, zu mir sagten: Da ! Da ! -
            </p>
            <p>
               Alles das ist vergänglich ! sage ich, wie Werther, aber keine Ewigkeit soll das Andenken an diese Zeit auslöschen,
               wo ich unter den Qualen einer unglüklichen, und doch unüberwindlichen Liebe versunken wäre, und den mannichfaltigen
               Stürmen, die damals über meinem <pb/> Haupte tobten sicherlich untergelegen hätte, wenn ich nicht in Ihrer
               Freundschaft meinen Hafen, meine Zuflucht und meine Rettung gefunden hätte. Und daß aus demselbigen Munde, deßen
               tröstlicher Zuspruch mich vom Tode, vom physischen oder moralischen, gleichviel - rettete, auch das erste Wort was
               mich ins Leben, ins neue, glükliche Leben zurückrief, erschallen mußte - Unbegreiflich sonderbares Schicksal !
               Mein Glück sollte mir von der Person angekündigt, gerade von der Person bereitet und befördert werden, der ich es
               unter Allen am liebsten zu verdanken haben wollte.
            </p>
            <p>
               Sehn Sie, Liebe, Beste, was das für eine Menge <add place="above">von</add> Bewegungs-Gründen sind, um unsre
               Freundschaft fest und ungeschwächt zu erhalten ! Sehn Sie, unter wie vielen Titeln Sie verbunden sind mir zu
               schreiben, als meine Freundinn, als Freundinn von einer solchen Art, wie man selten, oder nie mehr als Eine auf
               Erden findet, als meine Trösterinn, als mein treuer Arzt im Unglück, als meine Wohlthäterinn, als meine
               liebenswürdige Gefährtinn im Glück. Schreiben Sie mir, was Sie auf dem Herzen haben, und wie es Ihnen geht; ich
               will mich mit Ihnen freuen, wenn Sie glüklich sind, Sie herzlich bedauern, und nach meinen Kräften trösten, wenn
               Sie leiden, Ihnen gratuliren, wenn Sie stark, Sie aufmuntern und mit Rath unterstützen, wenn Sie schwach sind;
               kurz, ich will versuchen, in wie fern das, was ich gern für Sie thun möchte, dem Verhältniß meiner Kräfte nach mit
               dem zusammen treffen wird, was ich wirklich für Sie thun kan.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#genf">
            <p>
               Nur noch Eins, ehe ich schließe. Unter uns sind Komplimente einer gewißen Art längst verbannt. Sagen Sie mir also
               gerade heraus, warum hat mein Bruder so wenig Umgang mit Ihnen ? Liegt die Schuld, an ihm, oder an Ihnen, oder an
               Ihrem Manne ? Sie können Sich wol vorstellen, daß er es mir geschrieben hat, und wie sehr mir das aufgefallen ist,
               kan ich Ihnen nicht sagen. Unter allen Ursachen, die ich mir davon denken kan, wäre mir aber keine empfindlicher,
               als die: wenn ich selbst durch irgend einen Fehler in meinem Betragen dazu Gelegenheit gegeben hätte, das heißt
               wenn ich Ihren Mann durch irgend Etwas beleidigt hätte. Denn für Sie bürgt mir der Ausspruch Ihres eignen Mundes:
               <quote corresp="#Gra">Daß Sie nie auf mich <emph rend="underlined">böse</emph> werden können</quote>
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#veg">
            <p>
               Die Bitte, womit ich schließe, ist die: Lesen Sie diesen Brief doch zuweilen durch, wenn Sie lange nicht an mich
               geschrieben haben, und erinnern Sie Sich dabey der Versprechungen, die wir einander so oft, und so feyerlich
               wiederholt haben. <rs type="person" ref="#RRGra">Ihren Mann</rs> darf ich nicht grüßen laßen; denn der muß
               diesen Brief nicht sehen; aber desto herzlicher grüßen Sie mir <rs type="person" ref="#lno">leNoble</rs>: meine 
               Klagen fallen auf ihn auch; ein Brief von ihm wäre mir eine so angenehme Erscheinung, daß er sich, glaube ich, den
               Augenblik hinsetzte und schriebe, wenn er sich das recht lebhaft denken könnte. Grüßen Sie mir Ihre liebe
               Geschwister tausendmal; auch <rs type="person" ref="#coe">meine Coelestine</rs>, wenn Sie sie sehen, und 
               Dengels. Denken Sie, daß mein Geist sehr oft an den Fenstern jener unvergeßlichen 
               <emph rend="underlined">grünen Stube</emph> schwebt; und daß mein Körper das Einzige ist, was 84 Meilen von Ihnen
               entfernt bleibt.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <dateline rend="left"><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, den <date when-iso="1785-06-10">10<span rend="sup">ten</span> Juny. 1785.</date></dateline>
            <salute rend="right">
               Ihr unveränderlich ergebenster Freund
            </salute>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>