<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_1959">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an William Wyndham Lord Grenville, 11. November 1802</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/1958/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="1959"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <settlement>London</settlement>
                  <institution>British Library</institution>
                  <repository>Manuscript Department</repository>
                  <collection>Windham Papers, Add. 37869</collection>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Eine Lobeshymne zu Lord Grenville. Gentz beschreibt England als eine der letzten Orte des Widerstandes gegen 
                     Napoleon und Lord Grenville als mehr als würdigen Nachfolger für den verstorbenen Burke. Er bringt den  
                     Vergleich mit dem alten Rom. Lord Grenville sei eines der einzigen noch verbliebenen Aufgeklärten in einem 
                     Jahrhundert, das noch mehr Verderben bringen wird, als Tiberius oder Nero. Gentz lobt weiter seine Reden und 
                     wünscht sich, inmitten von Ehrbekundungen, zumindest eine Viertelstunde des Austausches und des Gespräches.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref />
                           <forename>Alexander von</forename>
                           <surname>Haase</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Friedrich (von) Gentz: Von dem politischen Zustande von Europa vor und nach der Französischen Revolution (1801) (Analyse und Interpretation), phil. Diss.</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Erlangen-Nürnberg</pubPlace>
                        <date>1968</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="page" from="128" to="130">
                        S. 128-130 (mit zahlreichen Fehlern und Lücken).
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1802-11-11">11. November 1802</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="f">französisch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Grenville</term>
               <term>Dankschreiben</term>
               <term>Finanzen</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="keng">England</term>
               <term xml:id="vwwg">Verhältnis William Wyndham Lord Grenville</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="WWG">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/119098903"/>
                     <forename>William Wyndham</forename>
                     <surname>Grenville</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="WWi">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/135866219"/>
                     <forename>William</forename>
                     <surname>Windham</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Bur">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118517708"/>
                     <forename>Edmund</forename>
                     <surname>Burke</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Tib">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118622501"/>
                     <forename>Tiberius</forename>
                     <surname/>
                     <roleName type="office">Kaiser des Römischen Reiches</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Nero">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118586998"/>
                     <forename>Nero</forename>
                     <surname/>
                     <roleName type="office">Kaiser des Römischen Reiches</roleName>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plLo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4022153-2"/>
                     <placeName>Vereinigtes Königreich</placeName>                
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4074335-4"/>
                     <placeName>London</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
               <place type="named" xml:id="plEu">
                  <geogName type="continent">
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4015701-5"/>
                     <placeName>Europa</placeName>
                  </geogName>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plEn">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4022153-2"/>
                     <placeName>England</placeName>
                  </country>
               </place>
               <place type="named" xml:id="plFr">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4018145-5" />
                     <placeName>Frankreich</placeName>
                  </country>
               </place>
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-03-11" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <dateline rend="right"><rs type="place" ref="#plLo">Londres</rs>. ce <date when-iso="1802-11-11">11 Novembre 1802</date></dateline>
            <salute rend="left">Monsieur !</salute>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#keng">
            <p>
               Une heureuse étoile m'a conduit a la fin dans ce pays qui a été depuis longtems pour moi le dernier terme de tout ce 
               que l'art social a pu produire parmi les hommes, et le dernier espoir qui reste à l'humanité dans ce déluge de maux 
               que la <rs type="place" ref="#plFr">France</rs> a vomi et continue de vomir sur 
               l'<rs type="place" ref="#plEu">Europe</rs>. Pardonnez, Monsieur, pardonnez au mouvement - peut-être indiscret - mais 
               absolument invincible qui m'entraine vers Vous dans ce moment. L'admiration d'un foible individu, comme moi, ne 
               sauroit que foiblement intéresser un homme qui doit être accoutumé aux hommages de ce qu'il y a de plus grand dans sa 
               nation, et qui doit sentir, quelle place il occupera un jour dans l'histoire de nos tems désastreux.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#vwwg">
            <p>
               Ce n'est pas, Monsieur, pour Vous ennuyer par mes très-inutiles éloges, c'est pour me soulager moi-même que j'ose 
               Vous adresser ces lignes. Depuis la mort de <rs type="person" ref="#Bur">Monsieur Burke</rs>, cet homme unique dont 
               les immortelles leçons m'ont sauvé du naufrage dans lequel l'immense majorité des meilleurs esprits du continent est 
               allé se perdre, je n'ai connu que <rs type="person" ref="#WWi">Monsieur Windham</rs> qui ait pu devenir l'objet du 
               culte que je rendois dans mon <pb/> coeur au défenseur de la raison, de la justice, et de l'ordre public, et qui je 
               ne cesserai jamais de rendre a sa mémoire. Mais c'est surtout depuis le 
               <date when-iso="1802-10-01">1 Octobre 1802</date>, depuis cette époque à jamais déplorable dans les fastes du genre 
               humain, que j'ai vu dans le successeur de <rs type="person" ref="#Bur">Monsieur Burke</rs>, si non le seul du moins 
               un des derniers hommes d'état au milieu d'un aveuglement général, si non le seul du moins un des derniers amis 
               éclairés de sa patrie dans ce débordement d'égoisme et de petitesse, enfin - le dernier des Romains dans un siècle 
               qui nous prépare de tout-autres calamités que celles des <rs type="person" ref="#Tib">Tibères</rs> et des 
               <rs type="person" ref="#Nero">Nérons</rs>. Je ne me suis pas seulement instruit dans Vos discours; j'ai fait bien 
               plus que cela: je m'y suis nourri, échauffé, ranimé, pénétré de courage et d'ardeur, lorsque tout ce qui m'entouroit 
               n'a conspiré qu'à etouffer dans mon ame les derniers germes de la résistance que j'avois quelquefois opposé aux 
               principes atroces des oppresseurs de l'<rs type="place" ref="#plEu">Europe</rs> et à la lâche doctrine de leurs 
               esclaves. Permettez-donc, Monsieur, que je Vous exprime une foible partie de ma profonde reconnoissance; permettez 
               <pb/> que je me livre un instant au délicieux sentiment qui m'anime depuis que je puis me dire, que du moins la mer 
               ne me sépare plus de Vous et que je respire l'air du pays, qui Vous possède et qui - livrons-nous encore à cette 
               douce espérance - ne sera pas indigne de Vous posséder.
            </p>
            <p>
               Après m'être avancé aussi loin, je ne suis plus assez fort pour me retenir à moitié chemin. Permettez moi de faire un 
               pas de plus, et de Vous demander, lorsque Vous serez de retour en ville, un seul quart-d'heure de conversation. Je 
               sais que nous approchons d'un moment très grave, peut-être très-décisif, que l'ouverture du parlement Vous présentera 
               une foule d'objets qui absorberont Votre tems et Votre attention, et certes je ne voudrois pas me rendre coupable 
               d'une indiscrétion, qui priveroit l'<rs type="place" ref="#plEn">angleterre</rs> et 
               l'<rs type="place" ref="#plEu">Europe</rs> de la plus petite partie des droits qu'ils ont acquis sur un homme qui 
               n'appartient plus aux individus: mais, quoiqu'il en soit, je ne puis pas quitter 
               l'<rs type="place" ref="#plEn">Angleterre</rs> sans avoir joui du bonheur que je Vous demande; et comme la durée de 
               mon séjour est très-incertaine, que très-probablement et très-malheureusement il ne pourra pas même se prolonger au 
               delà d'un mois, j'ai cru ne pouvoir trop me hâter à Vous présenter le voeu que je viens d'exprimer. <pb/>
            </p>
            <p>
               J'attendrai Vos ordres Monsieur, avec une impatience égale à la force des sentimens qui m'ont dicté ces lignes, 
               égale, si rien au monde pouvoit l'égaler, à l'admiration respectueuse, profonde, et inaltérable, avec laquelle j'ai 
               l'honneur d'être,
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Monsieur !</salute>
            <salute rend="right">Votre très-humble très</salute>
            <salute rend="right">obéissant serviteur</salute>
            <signed rend="right">Gentz</signed>
         </closer>
         <postscript corresp="#vwwg">
            <p>
               New Bondstreet. Nro. 129.
            </p>
         </postscript>
      </body>
   </text>
</TEI>