<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_1495">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Georg Gotthilf Schwinck, 18. Mai 1787</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/1494/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="1495"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Germany</country>
                  <settlement>Frankfurt am Main</settlement>
                  <institution>Freies Deutsches Hochstift</institution>
                  <idno>Handschrift Nr. 3460</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Dieser Brief ist eine Nachlese zur missglückten Hochzeit. Gentz schreibt, dass er keinen Groll mehr hegt; die 
                     Geschichte sei ihm eine Lehre gewesen und er wünscht, dass es der gesamten Familie gut geht. Die alte 
                     Freundschaft solle durch die Leiden nicht weiter belastet werden. Umso mehr freut Gentz der Brief, den er von 
                     Herrn Schwinck erhalten hat, und dass sich Herr Schwinck über seinen Werdegang erfreut zeigt. Gentz beschreibt 
                     seine Lage und schickt das Stammbuch den Brief begleitend zurück. Mit dem Wunsch, die Freundschaft weiter zu 
                     erhalten, schließt Gentz den Brief.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="103" to="105">
                        Nr. 24
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/116187913"/>
                           <forename>Wilhelm</forename>
                           <surname>Dorow</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Denkschriften und Briefe zur Charakteristik der Welt und Litteratur</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                        <date>1838</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        II
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="130" to="133">
                        130-133
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c1495-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Georg Gotthilf Schwinck an Friedrich von Gentz</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1787-05-18">18. Mai 1787</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Schwinck</term>
               <term>Coelestinen</term>
               <term>Hochzeit</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="vggs">Verhältnis Georg Gotthilf Schwinck</term>
               <term xml:id="geh">Gentz' Ehe</term>
               <term xml:id="bezbt">Beziehungen zu Berlin - Beamtentätigkeit</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="GGS">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Georg Gotthilf</forename>
                     <surname>Schwinck</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="HGen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/11900738X"/>
                     <forename>Heinrich</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="BGGS">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Schwinck</surname>
                     <roleName type="family">Bruder des Georg Gotthilf Schwinck</roleName>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <dateline><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1787-05-18">18<span rend="sup">ten</span> May 1787</date></dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#vggs">
            <p>
               Ich habe mich herzlich gefreut, <rs type="person" ref="#GGS">mein lieber Schwinck</rs>, aus 
               <rs type="citation" ref="#c1495-1">Ihrem neulich erhaltnen Briefe</rs> zu sehen, daß Sie mich noch nicht ganz 
               vergeßen haben; und zugleich haben Sie mir durch <rs type="citation" ref="#c1495-1">diesen Brief</rs> die 
               angenehmste Veranlaßung gegeben, Ihnen einmal wieder zu versichern, daß ich noch nicht aufgehört habe, Ihr Freund 
               zu seyn.
            </p>
            <p>
               Was Ihre Familie that, thaten Sie nicht. Sie haben keinen Tropfen in den Wermuth-Becher gemischt, den ich da 
               austrinken mußte, wo ich das letzte Ziel aller menschlichen Glückseeligkeit zu erreichen hoffte. Im Gegentheil bin 
               ich überzeugt, daß Sie es immer gut mit mir gemeynt, und bis ans Ende für mein Bestes gearbeitet haben.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#geh">
            <p>
               Ueberdies mein lieber Schwinck, ist alle Bitterkeit, die diese unglückliche Geschichte etwa noch in meiner Seele 
               zurückgelaßen haben mochte, unter der wohlthätigen Hand der Zeit, jetzt völlig verraucht. Ich sehe alle vergangne 
               Begebenheiten nunmehr in ihrem wahren Lichte, ohne Verblendung und ohne Leidenschaft, und das Spiel menschlicher 
               Schwachheit in ihnen, ohne Groll und ohne Unmuth. Meine Seele ist ruhig: die bösen Tage, die ich erlebt habe, 
               erscheinen mir jetzt blos von ihrer wohlthätigen Seite, als Schule der Erfahrung und der Lebens-Weisheit für die 
               Zukunft, als dunkle Stellen in unsrer Laufbahn, die den Werth der folgenden Krankheit herausheben und erhöhen, als 
               wahre Wegweiser zu einer <pb/> wesentlichen und unzerstöhrbaren Glückseeligkeit, deren Keim und Wurzel nirgends als 
               in unsrem eignen Selbst zu finden ist und die man nie eifriger schätzt, als wenn man vorher gelitten hat.
            </p>
            <p>
               Auch ist mein herzlichster Wunsch, daß es nicht nur Ihnen, sondern auch allen andern Mitgliedern Ihrer Familie recht 
               wohl gehen mag. Ich habe gegen keinen einzigen Haß oder heimliche Erbitterung behalten: könnte ich Jedem von Ihnen 
               Dienste leisten, und wären sie mit den beträchtlichsten Aufopferungen verbunden, so würde ich bereit und willig dazu 
               seyn. Nach meiner Denkungs-Art können Beleidigungen uns für die Zeit, in denen wir sie unverschuldet erdulden, 
               verwunden und schmerzen, aber sie müßen nie das Andenken an empfangne Freundschafts-Dienste und an ehmalige 
               glückliche Zeiten ganz zu verwischen im Stande seyn.
            </p>
            <p>
               Sie werden Sich verdient um mich machen, wenn Sie Ihren Verwandten, die mich vielleicht jetzt alle sehr unrichtig 
               beurtheilen mögen, besonders aber Ihrer Schwester und Ihrem Bruder bey Gelegenheit, diese meine Aeußerungen 
               allenfalls wörtlich mittheilen. Daß sie aufrichtig und ungeheuchelt sind, wird man um desto eher glauben, da ich 
               keine eigennützige Absichten, selbst nicht die entferntesten mehr haben kan, da ich alle diese mir sonst so werthe 
               Personen, sammt dem Lande worin sie leben, und worin auch ich einst recht glücklich war, allem menschlichen 
               Vermuthen nach, nie wieder sehen werde.
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#bezbt">
            <p>
               Daß Sie vergnügt und zufrieden freut mich. Gottlob ! auch ich bin es. Meine ganze Lage gefällt mir, <pb/> meine 
               Geschäfte auf dem General-Directorio, wo ich jetzt allein arbeite, gefallen mir: ich behalte Zeit genung zu meiner 
               eigenen Disposition, zum Umgang mit meinen Freunden, zu dem Genuß der hiesigen Vergnügungen, und zum Lesen, welches 
               immer noch eine meiner Lieblings-Beschäftigungen ist.
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#vggs">
            <p>
               Wenn Sie einst wieder nach <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> kommen sollten, so gehen Sie nicht vor 
               meinen Hause vorüber. Ich werde es mir zur Pflicht machen, Ihnen soviel in meinen Kräften steht, Ihren Aufenthalt 
               recht angenehm zu machen. Das nähmliche können Sie in meinem Nahmen 
               <rs type="person" ref="#BGGS">Ihrem Bruder</rs> sagen. Käme er heute nach 
               <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs>, so wollte ich ihm heute noch zeigen, daß mein Herz zum Lieben, aber 
               nicht zum Haßen geschaffen ist, daß ich zürnen, aber auch unumschränkt vergeben kan.
            </p>
            <p>
               Ihr Stammbuch erfolgt hiebey. Den gröste Theil der Schuld, daß es sich hier so lange herumgetrieben hat, und daß Sie 
               es jetzt demohnerachtet so wieder zu sehen bekommen, als Sie es verlaßen haben, fällt 
               <rs type="person" ref="#HGen">meinem Bruder</rs> und seiner bekannten Faulheit zur Last. Verantworten kan er es 
               nicht; aber empfehlen läßt er sich Ihnen bestens.
            </p>
            <p>
               Jetzt kan ich nichts weiter hinzusetzen, als meinen wahren und herzlichen Wunsch, daß Sie immer glücklich, vergnügt 
               und mein Freund seyn und bleiben mögen. Der Himmel führe Sie einst nach <rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> 
               und Sie sollen sehen, daß ich noch eben so wie von jeher bin und seyn werde.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Ihr aufrichtig ergebenster</salute>
            <salute rend="right">Freund und Diener</salute>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>