<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc xml:id="LETTER_GENTZ_0749">
         <titleStmt>
            <title>Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, 20. Januar 1787</title>
            <editor xml:id="edAG">Andreas Gálffy</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Forschungsstelle "Universitätssammlung Friedrich von Gentz"</name>
               <link target="http://gentz-digital.ub.uni-koeln.de http://www.ub.uni-koeln.de/cdm/singleitem/collection/gentz/id/0748/"/>
            </publisher>
            <pubPlace>Cologne</pubPlace>
            <idno type="Gentz-Edition-Number" n="0749"/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Poland</country>
                  <settlement>Cracow</settlement>
                  <institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
                  <repository>Handschriftenabtelung</repository>
                  <collection>Varnhagensammlung der ehemaligen Preußischen Bibliothek</collection>
                  <idno>Karton 66</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     Die Geschäfte in Berlin nehmen Gentz zunehmend ein und entsprechend ist auch die Kommunikation zwischen ihm 
                     und Elisabeth Graun abgeebbt. Gentz bekräftigt daraufhin die Ewigkeit und Unauflöslichkeit ihres Bundes. Er 
                     erinnert sie daran, dass er sie nicht vergessen hat und vergessen kann. Gentz beklagt die Umstände in Berlin, 
                     in denen er sich befindet: eintöniger Alltag und jämmerliche - vergängliche - Belustigungen. Er will kein 
                     Alltagsmensch werden. Inmitten seinen Klagen denkt Gentz auch, dass er kein guter Trostspender sein könne. 
                     Auch könne er Frau Graun keinen Vorwurf machen wegen der ausbleibenden Briefe - er selbst sei so tief in den 
                     Geschäften, dass er kaum zu etwas Anderem käme. Und dennoch sehnt er sich nach Elisabeth Graun, kaum ein Moment 
                     vergeht, in welchem er nicht an sie dächte. Nichtsdestotrotz schildert er seine Lage in Berlin als glücklich; 
                     die beruflichen Aussichten seien glänzend und Gentz könne in einem halben Jahr Kriegsrat sein. Dennoch ist 
                     Berlin für ihn trist, weil er keine ausfüllende Beschäftigung hat und daher seinen kulturellen Ansprüchen nicht 
                     Genüge tun kann. Und auch diese kulturelle Leere - die Gentz mit seinen sinnlosen Beschäftigungen nicht 
                     ausfüllen könne - trägt zur Sehnsucht Gentz' nach Frau Graun bei. Gentz erfährt von der Schwiegermutter, dass 
                     Frau Graun erneut Mutter werde; möglicherweise ist das ein Grund, dass die Briefe ihrerseits ausbleiben. Gentz 
                     sieht sich als sehr krank und in den Briefen der Frau Graun ein Heilmittel.
                  </summary>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listBibl type="preprints">
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <editor>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/130953075"/>
                           <forename>Friedrich Carl</forename>
                           <surname>Wittichen</surname>
                        </persName>
                        <persName>
                           <ref/> <!-- kein GND-Eintrag -->
                           <forename>Ernst</forename>
                           <surname>Salzer</surname>
                        </persName>
                     </editor>
                     <title>Briefe von und an Friedrich von Gentz. 4 Bde.</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Oldenbourg</publisher>
                        <pubPlace>München, Berlin</pubPlace>
                        <date>1909-1913</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="volume" n="1">
                        I
                     </biblScope>
                     <biblScope unit="page" from="97" to="100">
                        Nr. 22
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                      <editor>
                          <persName>
                              <ref target="http://d-nb.info/gnd/117325791"/>
                              <forename>Gustav</forename>
                              <surname>Schlesier</surname>
                          </persName>
                      </editor>
                      <title>Schriften von Friedrich von Gentz. Ein Denkmal. 5 Bde.</title>
                      <imprint>
                          <publisher>Verlag von Heinrich Wolff</publisher>
                          <pubPlace>Mannheim</pubPlace>
                          <date>1838-1840</date>
                      </imprint>
                      <biblScope unit="volume" n="1">
                          I
                      </biblScope>
                      <biblScope unit="page" from="83" to="86">
                          Nr. 10
                      </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <ref target="http://d-nb.info/gnd/117121150"/>
                           <forename>Margarete</forename>
                           <surname>von Olfers</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title>Elisabeth v. Staegemann. Lebensbild einer deutschen Frau 1761-1835</title>
                     <imprint>
                        <publisher>Koehler &amp; Amelang</publisher>
                        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                        <date>1939</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="page" from="66" to="69">
                        66-69 (teilweise)
                     </biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
            <listBibl type="letterReferenced">
               <bibl xml:id="c0483-1" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">Friedrich von Gentz an Elisabeth Graun, Dezember 1785</bibl>
               <bibl xml:id="c0483-2" corresp="#LETTER_GENTZ_NNNN">nicht bekannter Brief von Friedrich von Gentz an Regierungsrat Karl Heinrich Graun</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Masterarbeit zu Matrikelnummer 5584124</p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when-iso="1787-01-20">20. Januar 1787</date>
         </creation>
        <langUsage>
           <language ident="d">deutsch</language>
        </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="internal"><!-- internal: innerhalb des besagten Briefs -->
               <term>Brief</term>
               <term>Graun</term>
               <term>Sehnsucht</term>
               <term>Liebe</term>
               <term>Beamtentätigkeit</term>
               <term>Regierungsrat Graun</term>
            </keywords>
            <keywords scheme="categorisation"><!-- Sinnabschnittseinteilung - relevant für den Fahrkartenautomaten! -->
               <term xml:id="veg">Verhältnis Elisabeth Graun</term>
               <term xml:id="bezbt">Beziehungen zu Berlin - Beamtentätigkeit</term>
               <term xml:id="bezbl">Beziehungen zu Berlin - Leute</term>
            </keywords>
         </textClass>
         <textDesc>
            <channel>manuscript</channel>
            <constitution type="single"/>
            <derivation type="original"/>
            <domain type="private"/>
            <factuality type="fact"/>
            <interaction type="partial"/>
            <preparedness type="prepared"/>
            <purpose type="inform"/>
         </textDesc>
         <particDesc>
            <listPerson>
               <!-- Sender und Adressat -->
               <person role="sender" xml:id="Gen">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/118538489"/>
                     <forename>Friedrich von</forename>
                     <surname>Gentz</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="receiver" xml:id="Gra">
                  <persName>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/123518733"/>
                     <forename>Elisabeth</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                  </persName>
               </person>
               <!-- erwähnte Personen -->
               <person role="named" xml:id="Mue">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Münzmeister</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Geo">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>George</surname>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Hgr">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename>Hannchen</forename>
                     <surname>Graun</surname>
                     <roleName type="family">Schwiegermutter der Elisabeth Graun</roleName>
                  </persName>
               </person>
               <person role="named" xml:id="Gsw">
                  <persName>
                     <ref/>
                     <forename/>
                     <surname>Gossow</surname>
                  </persName>
               </person>
            </listPerson>
         </particDesc>
         <settingDesc>
            <listPlace>
               <!-- Start- und Zielort -->
               <place type="sender" xml:id="plBe">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4005728-8"/>
                     <placeName>Berlin</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <place type="receiver" xml:id="plKo">
                  <country>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4047194-9"/>
                     <placeName>Preußen</placeName>  
                  </country>
                  <settlement>
                     <ref target="http://d-nb.info/gnd/4031541-1"/>
                     <placeName>Königsberg</placeName>
                  </settlement>
               </place>
               <!-- erwähnte Orte -->
            </listPlace>
         </settingDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change xml:id="init" when-iso="2018-01-28" who="#edAG">Erstauszeichnung und Normierung des Dokumentes im Rahmen der Masterarbeit der Matrikelnummer 5584124</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <opener>
            <dateline><rs type="place" ref="#plBe">Berlin</rs> den <date when-iso="1787-01-20">20<span rend="sup">ten</span> Januar. 1787.</date></dateline>
         </opener>
         <div n="1" corresp="#veg">
            <p>
               Aus dieser großen, furchtbaren Einöde der Welt, hebe ich mein Haupt und meine Stimme endlich einmal zu Ihnen auf, 
               theure, erste, einzige, unvergeßliche Freundinn, und sehe - ach ! mit Thränen, die mich fast vom Schreiben hindern, 
               auf den - unermeßlichen - Zwischenraum, der uns trennt.
            </p>
            <p>
               <emph rend="underlined">Uns ? - Uns ?</emph> - Nein ! <emph rend="underlined">Uns</emph> trennt Nichts. Unsre Seelen 
               hängen zusammen, und keine Ewigkeit zerreißt dies himmlische Band: aber die Maße von Staub mit der sie verbunden 
               wurden, und die Umstände, in die sie geworfen - oft geschleudert sind, o ! meine Graunin ! - die sind mächtiger, 
               scheinen mächtiger zu seyn, als wir. <emph rend="underlined">Als wir ?</emph> - Sollte das seyn ?
            </p>
            <p>
               Glauben Sie nicht - o ! bey dem Schimmer von Glückseeligkeit worauf Sie vielleicht noch hoffen - glauben Sie nicht 
               etwan in einer unglückseeligen Stunde der Verblendung, daß ich Sie vergeße, und daß ich glücklich bin. Ich bin es 
               nicht. Ich werde es nicht seyn. Ohne Sie glücklich seyn - ich würde roth werden vor Scham, wenn der alberne Gedanke 
               mich ergriffe. Ich konnte und sollte nur mit Ihnen glücklich seyn. - Ich werde nie glücklich werden.
            </p>
         </div>
         <div n="2" corresp="#bezbt">
            <p>
               Aber in diesem unaufhörlichen kraftlosen Streben nach einem Schattenbild von Glückseeligkeit, das mich täuscht, 
               verirrt sich mein elender, zerrütteter Geist, in tausend Labyrinthe, elender, geschmackloser Beschäftigungen, und 
               falscher, jämmerlicher Freuden. Meine schönen Gefühle werden stumpf: meine kostbaren Ideale verfliegen, meine 
               herrlichen Thränen vertrocknen: ich soll, ich soll ein Alltags-Mensch werden; aber der Uebergang zu dieser elenden 
               Verwandlung, ist mit Wehen verknüpft, die bey der Auflösung meines Wesens oft nicht schmerzhafter seyn könnten, und 
               ich bin in Gefahr, das einzige Gut <add place="above">zu verliehren</add>, was mir noch aus der schönen Welt, die 
               ich verlaßen soll, mitzunehmen erlaubt ward, - den Verstand, den die wohlthätige Natur mir gab. <pb/>
            </p>
            <p>
               Wundern Sie Sich noch, daß ich Ihnen so lange nicht schrieb ? Was sollte ich Ihnen schreiben ? Sind Sie glücklich ? 
               - Fort ! Sie schicken Sich nicht für mich ! - Sind Sie unglücklich ? Bey mir wächst kein Trost für Ihre Wunden: ich 
               habe mit Akten und mit Berlinschen Narrheiten zu thun. Wo könnte ich Zeit für meine Freunde haben ?
            </p>
         </div>
         <div n="3" corresp="#veg">
            <p>
               Angebetete, göttliche Frau ! Sie allein, Sie, Sie hätten der Schutz-Engel meines Lebens seyn müßen. War es mir 
               vergönnt, mit Ihnen - abscheulicher Gedanke <emph rend="underlined">jetzt !</emph> - nein ! nur 
               <emph rend="underlined">bey</emph> Ihnen, nur unter Ihren Augen meine Tage hinfließen zu sehen, ich weiß es, ich 
               weiß es: dann wäre ich glücklich gewesen. Meine köstlichsten Gefühle nähren und stärken, meine moralischen Ideen 
               realisiren, meine herzliche Liebe zur Tugend <emph rend="underlined">beleben</emph> und halten, das konnten nur
               Sie ! - Ich werde nie glücklich seyn.
            </p>
            <p>
               Es vergeht kein Tag, keine Stunde keines Tages, wo ich nicht an Sie, vortreflichste Freundinn, mit Wärme und 
               Lebhaftigkeit dächte. Aber was hilfts ? Ich sehe, ich höre Sie nicht: ich weiß nicht einmal, wie Ihr Schiksal mit 
               Ihnen umgeht. Wenn sie todt wären, wäre ich nicht unglüklicher.
            </p>
            <p>
               Nicht unglücklicher ? - Das fehlte noch, um meine Verirrung, meine Raserey vollständig zu machen. Nicht 
               unglücklicher, wenn der letzte Strahl von Hoffnung, der letzte, chimärische Funke von Licht in der Ferne, 
               ausgegangen wäre, wie die letzte Lampe im dunkeln Kerker ? Nicht unglücklicher, wenn ich auch nicht den trocknen, 
               matten, traurigen Trost mehr hätte: zu denken, daß ich mit Ihnen in Einer Welt lebe ? - Erhabne Vorsicht ! rechne 
               mir unter meinen andern Thorheiten auch diese, gnädig, nicht zu, daß ich glaubte, ich könnte nicht 
               <emph rend="underlined">unglücklicher</emph> werden !
            </p>
            <p>
               Was schließen Sie aus dem, was Sie bisher lasen ? Was Sie wollen, alles, was Sie wollen, nur nicht, daß ich Ihrer 
               nicht werth wäre. Nein ! wer Sie so verehrt, wie ich, verdiente - ja ! - einen der ersten Plätze in Ihrem Herzen. 
               Ich habe ihn, ich weis es, ich habe ihn, und ich will ihn nicht verliehren, so lange ich mich selbst noch nicht ganz 
               verlohren habe. <pb/>
            </p>
         </div>
         <div n="4" corresp="#bezbl">
            <p>
               Auch den Schluß sollen Sie nicht aus meinen bittern Klagen ziehen, daß ich unter dem Druck äußerlicher Umstände oder 
               Unglücksfälle litte, noch weniger, daß meine tiefe, entsetzliche Unzufriedenheit die Strafe des Gewißens für 
               begangne Sünden wäre. Nein ! Meine Lage ist glücklich - wie etwa <rs type="person" ref="#Gsw">Gossow</rs>, der 
               <rs type="person" ref="#Mue">Münzmeister</rs> <del rend="stroked">xxx</del> das Wort nehmen - meine Aussichten 
               sind so glänzend daß ich vielleicht in einem halben Jahre KriegsRath seyn werde - und mein Gewißen ist rein, weil 
               ich, wenn gleich nicht nach strenger Moralität, doch auch nie so handle, daß ich mich mit großen Vorwürfen beladen 
               sollte.
            </p>
            <p>
               Aber mein unaufhörlicher Kummer, und mein unabläßiger Vorwurf ist das: daß ich den Geschmack an wahren Vergnügungen, 
               weil ich ihn nicht cultiviren kan, verliehre, daß ich hier kein Herz, daß ich in der ganzen Welt kein Herz finden 
               kan, was so mit mir harmonirt, als das Ihrige: daß ich oft die Freude suche, wo ich sie nicht finde, bey jedem 
               fehlgeschlagnen Versuch muthloser werde, daß ich nicht Kraft genung habe, blos mir zu leben, nicht 
               <emph rend="underlined">lebendige</emph> Ueberzeugung genung, daß ich die Glückseeligkeit, die nicht in mir liegt 
               nirgends anders antreffen werde, und daß ich mich daher oft in einem Wirbel falscher Freuden, zweckloser 
               Beschäftigungen, und grundleerer Hoffnungen verstricken laße, woraus mich Nichts ziehen könnte, als ein Gespräch von 
               einigen Stunden mit Ihnen.
            </p>
         </div>
         <div n="5" corresp="#veg">
            <p>
               Daß ich glücklich seyn <emph rend="underlined">kan</emph>, daß mein Sehnen nach Glückseeligkeit nicht etwa leere, 
               hypochondrische Grille eines nimmersatten Herzens ist, das mitten im gewünschten Genuß nach Veränderung seufzte, das 
               habe ich bewiesen, weil ich bey Ihnen glücklich gewesen bin, weil ich Nichts zu begehren übrig hatte, als ich bey 
               Ihrer Herzens-Ergießung in dem stillen Hause Ihrer Mutter, bey dem freundlichen Frühstück, durch Ihre Hand bereitet 
               und geheiligt, bey so manchen [glatte] herrlichen Stunden, durch Ihre bloße Gegenwart geheiligt, fühlte, daß ich 
               <emph rend="underlined">dazu</emph> gebohren wäre, weil ich jetzt mit herzlicher Wollust daran zurückdenke. Ich 
               konnte also glücklich seyn. Ich werde nie glücklich werden.
            </p>
            <p>
               Wären Sie immer bey mir gewesen - ehmals, eh ich Sie kannte - so hätte ich mir die Dehmüthigung erspart, ein Mädchen 
               <pb/> zu lieben, die nicht werth war, daß ich ihr Freund war, weit unter mir in allen wahren Vorzügen, die mich 
               elend gemacht hat, da sie nicht einmal verdiente, mich glücklich zu machen. Wären Sie jetzt bey mir, so würde ich 
               nicht so oft meines Rangs in der Schöpfung vergeßen, und aus Verzweiflung meine Freundschaft - und Gott gebe nur 
               nicht meine Liebe - verschleudern, weil ich sie nicht nach Würden verschenken kan.
            </p>
            <p>
               Ich habe seit dem Augenblick unsrer letzten Trennung nur einen einzigen Brief von Ihnen gesehen. Er war 5 Wochen 
               alt. Laval brachte mir ihn. Verantworten Sie Sich darüber, warum Sie mich so lange schmachten ließen. Gute Frau ! 
               wie kan <emph rend="underlined">ich</emph> das verlangen, da ich es selbst nicht im Stande bin. Aber aus Großmuth, 
               aus Freundschaft: Schreiben Sie bald an mich !
            </p>
            <p>
               Ich höre von <rs type="person" ref="#Hgr">Ihrer Schwiegermutter</rs>, daß Sie bald aufs Neue Mutter seyn werden. 
               Wenn das vielleicht die Ursach ist, warum Sie so lange nicht an mich schrieben, so ist Ihre Entschuldigung ehrwürdig, 
               aber vollkommen gültig ist sie doch nicht.
            </p>
            <p>
               Sehen Sie, theure liebe Frau, diesen Ausbruch starker und drückender Empfindungen nicht etwa für den Brief an, den 
               ich Ihnen schuldig bin. Nein ! er ist blos die Einleitung dazu. Ich werde ihn nächstens anfangen und dann auch in 
               einem Strich vollenden. Ich habe das gegenwärtige Blatt durch <rs type="person" ref="#Geo">George</rs> bestellen 
               laßen, weil ich hoffe, daß er seinen Auftrag prompt und gut erfüllen wird. Das kan er ja wol recht gern thun, um 
               sich ein klein Verdienst bey einer Person zu erwerben, die er anbetet.
            </p>
            <p>
               Leben Sie wol, einzige Freundinn ! Ihr Freund ist sehr krank, und wer weis, wenn Sie und der Himmel ihn nicht 
               retten, ob er je wieder genesen wird. Aber gesund, krank oder todt, für Sie wird er immer leben, und wenn alle 
               Bilder der Welt schon vor seinen Augen verschwinden, so wird ihn das Ihrige nicht verlaßen, das seine Freude und 
               sein Trost in der Welt war.
            </p>
         </div>
         <closer>
            <salute rend="right">Ihr ewig ergebenster</salute>
            <signed rend="right">Gentze.</signed>
         </closer>
      </body>
   </text>
</TEI>